\chapter{Principes}

\minitoc

\begin{itemize}

\item[\textbf{Décret du 5 mai 1862}] : {\og{}Le budget est l'acte par lequel sont
autorisées les dépenses annuelles de l'\'{E}tat ou des autres Services que les
lois assujettissent aux mêmes règles.\fg{}}

\item[\textbf{Décret du 19 juin 1956}] : {\og{}Le budget prévoit et autorise, en la forme
législative, les charges et les ressources de l'\'{E}tat.\fg{}}

\item[\textbf{Décret du 29 décembre 1962}] : {\og{}Le budget [\dots{}] est l'acte par
lequel sont prévues et autorisées les recettes et les dépenses des organismes
publics.\fg{}}

\end{itemize}


\textbf{Prévisions} et \textbf{autorisations} sont les pièces maîtresses du droit budgétaire. L'autorisation ---ou consentement--- est à l'origine de la notion de budget,
elle-même consolidée par les règles, érigées en principes, d'unité,
d'universalité, d'annualité et de spécialité.

\section{Unité} Cette règle implique que, sur le plan matériel, toutes les
lignes budgétaires soient tracées sur un seul document. Au plan théorique, il
en découle une acception particulière du budget des Collectivités Locales,
représentée non pas par un document particulier, mais par l'ensemble des
décisions prises par l'Assemblée délibérante au cours d'un
exercice\footnote{Retracées ponctuellement sur le budget primitif, sur le
budget supplémentaire ---instauré, sous le nom de budget rectificatif par la
loi du 25 mai 1851---et sur l'ensemble des ouvertures et des modifications de
crédits prises par décisions modificatives.}. Le budget acquiert, de ce fait,
une dimension abstraite, représentative de son hégémonie.

Historiquement, le principe d'unité budgétaire découle de deux raisons, tant
techniques que politiques.

Sur le plan technique, la présentation simultanée de l'affectation des crédits
et de leurs ressources est le moyen d'effectuer une comparaison de l'utilité
relative des dépenses et d'établir un ordre de préférence ou d'urgence.
Politiquement, le parlementarisme du XIX\ieme{} siècle impose que les
représentants de la Nation aient une connaissance globale des affectations
réalisées par l'\'{E}tat.

En pratique, le principe de l'unité n'est jamais réellement respecté et, de nos
jours encore, il est difficile de déconnecter la notion de budget d'un document
spécifique. Les démembrements possibles du budget général participent à
maintenir ce verrou : activités transférées sur une Société d'\'{E}conomie
Mixte ou sur une association loi 1901 aujourd'hui, budgets extraordinaires au
XIX\ieme{} et dans la première moitié du XX\ieme{} siècle.

Ces budgets extraordinaires répondent le plus souvent à un besoin ponctuel.
Sous la Monarchie de Juillet, sous le Second Empire et au cours de la Troisième
République, ils sont consacrés à l'exécution des travaux publics. De 1870 à
1872, ils supportent les frais de guerre ; en 1922, les dépenses militaires ;
en 1925 les dépenses remboursables ; en 1936 les avances sur travaux ; en 1938
les investissements en capital, etc, etc. Autant de comptes spéciaux du Trésor
qui échappent au contrôle de l'autorité\footnote{En 1946, l'inventaire Schumman
fait ressortir trois cents comptes spéciaux !}.

Cette technique est supprimée par l'ordonnance du 2 janvier 1959 qui institue
les lois de finances.

\section{Universalité} Cette règle est proche de celle de l'unité. Non
seulement les dépenses et les recettes doivent figurer sur un  document unique,
mais celui-ci doit les contenir toutes.

Ce principe est complété par trois obligations, celle dite du produit brut,
celle de la non-affectation des recettes et celle de l'unité de caisse.

\subsection{Produit brut} L'obligation du produit brut interdit les
contractions entre les recettes et les dépenses permettant de ne faire figurer
au budget que le solde de compensation. Cette interdiction donne la possibilité
à l'Autorité de se prononcer sur le budget en connaissance de cause. Il en 
résulte
toutefois un gonflement artificiel en apparence des inscriptions de dépenses et
de recettes. De plus, la lisibilité offerte à l'Autorité est estompée lorsque, 
en
l'absence de consolidation, un budget principal contient la subvention
d'équilibre allouée à un budget annexe, cette subvention étant censée
correspondre à un solde réel de compensation.

\subsection{Non-affectation des recettes} Les recettes ne peuvent être
affectées à des dépenses spécifiques. La totalité des ressources budgétaires
doit former une masse qui sert, sans distinction, à la couverture des dépenses.
Affirmée par l'ordonnance du 31 mai 1838, cette règle est confirmée par
l'article 18 de l'ordonnance de 1959.

Cette règle souffre de restrictions, dont la plus importante provient de la
partition des budgets locaux en sections autonomes. Pratiquement, ces sections
constituent des budgets distincts reliés par des opérations d'ordre. En second
lieu, il est relevé que certaines recettes sont inaliénables d'une section ou
doivent être affectées à des dépenses particulières ! 

\subsection{Unité de caisse} Depuis le Décret du 16 juillet 1806, cette
pratique consiste à inscrire, indistinctement et sur un même compte, toutes les
recettes encaissées par un Receveur du Trésor pour toutes les Communes dont il
a à connaître. Cette obligation incombe au Trésor Public\footnote{Créé par
Philippe Auguste, le Trésor Public prend sa forme moderne au XIX\ieme{} siècle
sous l'impulsion du Baron Louis et du Comte Mollien.}, pris dans son rôle de
comptable des Collectivités Locales.

\section{Annualité} \`{A} la fois la plus ancienne et la plus accessible
intellectuellement, cette règle, consacrée par la loi du 26 mai 1817, peut se
résumer ainsi : chaque année, le budget doit être voté pour un an.

Diverses difficultés apparaissent toutefois dès l'origine car, si la définition
de ce principe coule de source, sa confrontation avec la réalité soulève quatre
problèmes majeurs :

\begin{itemize}

\item doit-il y avoir coïncidence entre année budgétaire et année civile ?

\item le vote du budget doit-il être antérieur ou peut-il être postérieur au
début de l'exercice ?

\item les termes périodiques annuels doivent-ils coïncider ?

\item les crédits doivent-ils être remis à zéro chaque année ?

\end{itemize}

Voici, dans cet ordre, les réponses apportées par l'expérience.

\subsection{Coïncidence entre année civile et année budgétaire} En France,
année civile et année budgétaire coïncident pour toutes les administrations,
à une exception près. En effet, suivant l'exemple britannique, la loi du 27
décembre 1929 fait courir l'exercice budgétaire de l'\'{E}tat du
1\ier{} avril au 31 mars de 1930 à 1932. Depuis le 1\ier{} janvier 1933, le
système traditionnel est appliqué et perdure.

Il est à remarquer que le début de l'année budgétaire peut varier d'un pays à
l'autre. La Grande-Bretagne, le Japon et le Danemark ont opté pour le 1\ier{}
avril ; les U.S.A., pour le 1\ier{} octobre ; la Suède, le Sénégal, le Cameroun
ont choisi le 1\ier{} juillet. Cela tient à des raisons essentiellement
pratiques, ces \'{E}tats estimant que leurs Assemblées sont mieux à même de
délibérer à certaines périodes de l'année, en fonction de la charge de travail
des parlementaires.

\subsection{Date de la décision budgétaire ou principe d'antériorité} Dans ce
domaine, les données du problème sont moins limpides. La logique veut, en
effet, que le vote ait lieu antérieurement au début de l'exercice budgétaire.
Dans la pratique, l'Assemblée se prononce souvent bien plus tard\footnote{De
1814 à 1875, le budget est voté quatorze fois, avec un retard de deux mois et
demi à neuf mois.  En 1822, les budgets de 1822 et de 1823 sont votés
simultanément.}. Cela conduit à l'instauration du système dit des
\og{}douzièmes provisoires\fg{} qui permettent la reconduction d'une année sur
l'autre des impositions et des dépenses. Cette procédure se prolonge jusqu'au
début du XX\ieme{} siècle.

Aujourd'hui, le principe d'antériorité est respecté par l'\'{E}tat mais il ne
l'est pas par les Collectivités Locales. Par dérogation au principe
d'annualité, celles-ci peuvent voter leur budget jusqu'au 31 mars de l'exercice
en cours, du fait de la multiplication des mandats électifs. Par ailleurs,
l'\'{E}tat se réserve la possibilité d'informer les Collectivités Locales du
montant des dotations de l'exercice jusqu'au 15 mars. Les bénéficiaires
n'ayant, jusqu'à cette date, qu'une connaissance imparfaite de leurs recettes,
diffèrent le plus souvent le vote de leur budget\footnote{Avant le vote du
budget, les ordonnateurs des Collectivités Locales peuvent engager et liquider
leurs dépenses de fonctionnement sur les mêmes bases que l'an passé. Les
dépenses d'investissement doivent faire l'objet d'une autorisation de
l'Assemblée délibérante, dans la limite de 25\% des sommes allouées l'an
passé.}.

\subsection{Terme périodique annuel} Cette règle préconise que le dernier jour
de l'exercice civil coïncide avec le dernier jour de l'exercice budgétaire. La
réalité quotidienne nécessite toutefois quelques aménagements car les
opérations prévues sur une année civile peuvent voir leur exécution se
prolonger au-delà du 31 décembre.

La réponse est apportée par l'ordonnance du 14 septembre 1822 qui stipule que
les crédits ouverts pour un exercice demeurent attachés à celui-ci, dans la
mesure où les services correspondants ont été rendus au cours de cet exercice.
Une date butoir d'ordonnancement, fixée au 30 septembre de l'exercice suivant,
est alors décidée. Ce délai de neuf mois est réduit, successivement, en 1850 et
en 1862, pour être fixé au 31 mars le 25 janvier 1889.

Il s'agit du système dit \og{}de l'exercice\fg{}. Il est remplacé sous la
III\ieme{} République par le système dit \og{}de la gestion\fg{}, moins exact
et rigoureux mais plus pratique. Au lieu de rattacher les dépenses et les
recettes à l'exercice budgétaire où elles ont été autorisées, quelle que soit
la date de paiement, celles-ci sont annexées au budget de l'année de leur
exécution, quelle que soit la date d'autorisation.

L'article 14 de l'ordonnance du 2 janvier 1959 consacre le système de la
gestion, avec quelques aménagements pour les dépenses.

Ainsi, l'année civile d'une Collectivité Locale est prolongée d'un mois, afin
de considérer juridiquement effectuées l'année précédente les opérations
exécutées entre le 1\ier{} et le 31 janvier dans la mesure où l'engagement a
bien eu lieu, au plus tard, le 31 décembre précédent\footnote{Il s'agit de la
\og{}journée complémentaire\fg{}.}. 

Seules les dépenses de la section de fonctionnement des budgets locaux
bénéficient de cette dérogation\footnote{La scission entre les sections de
fonctionnement et d'investissement du budget est préconisée le 12 juillet 1955
par le Conseil \'{E}conomique et Social. Cet avis est repris dans le décret
organique du 12 janvier 1956 et dans l'ordonnance du 2 janvier 1959. Il est dit
que, par dérogation au principe d'annualité, les crédits de la section
d'investissement font l'objet d'une double autorisation, l'une pluriannuelle,
l'autorisation de programme, et l'autre annuelle, le crédit de paiement.} car
l'article 17 de l'ordonnance de 1959 précise que \og{}\dots{} les crédits
ouverts au titre d'un budget ne créent aucun droit au titre du budget
suivant\fg{}. Mais cette donnée reste purement théorique puisque la notion de
\og{}service voté\fg{} permet de reconduire d'une année sur l'autre plus de
quatre-vingt-dix pour cent des crédits.

\subsection{Remise à zéro des crédits} Il s'agit d'une contrainte que la
facilité laisse, d'un commun accord, passer sous silence au vu des difficultés
techniques auxquelles elle expose. Cette règle dispose que tous les crédits doivent être remis à zéro au début de
chaque exercice pour satisfaire le principe de l'annualité. Toutes les dépenses
et toutes les recettes doivent donc être réexaminées dans leur totalité. La
pratique fait de cette règle une pure fiction, tant il s'agit d'un examen
qui ne porte que sur l'évolution des crédits. Au niveau local, peut-on,
raisonnablement, remettre en cause l'ensemble des frais de personnel ou oublier
le système fiscal de l'année précédente lors de l'examen d'un budget ?

Pour ce qui concerne l'\'{E}tat, l'article premier de la loi de finances se
contente de reconduire l'autorisation précédente de percevoir l'impôt moyennant
quelques aménagements structurels ou conjoncturels.

\section{Spécialité} Ce principe concerne la présentation et l'exécution des
dépenses publiques.  Alors que les recettes forment une masse, les
autorisations de dépenses sont spécialisées.

Dès la Restauration est proclamée la nécessité de procéder à une division des
autorisations de dépenses, afin que les parlementaires puissent en appréhender
plus finement l'opportunité. En 1817, les dépenses ne représentent plus un
ensemble mais un groupement de sous-ensembles affectés à chaque ministère,
sans possibilité de débordement\footnote{Article 151 de la loi du 25 mars
1817.}. Ce principe est appuyé par Benjamin Constant qui demande à l'Assemblée
Nationale dans un discours du 30 juin 1820 \og{}\dots{} une spécialité
légale\dots{} sans laquelle vous ne connaîtrez jamais l'utilisation des
deniers publics\fg{}. Cela conduit aux sections\footnote{Article 1\ier{} de l'ordonnance du 1\ier{}
septembre 1827.}, puis aux chapitres budgétaires, grâce à la loi du 29 janvier
1831 qui précise, au surplus, dans son article 12 que \og{}les sommes affectées
à chaque chapitre ne peuvent être appliquées à des chapitres différents\fg{}. Cette contrainte est aménagée par le Senatus-Consulte du 31 décembre 1861 qui
ouvre une possibilité de virement entre chapitres.

