\chapter{\'{E}volution de la fiscalité}

\minitoc

Synthétiquement, il apparaît que parmi
les diverses tentatives de l'\'{E}tat pour asseoir son autorité sur les
Collectivités Locales jusqu'au début du XX\ieme{} siècle, les plus efficaces
sont celles qui s'appuient sur l'axe financier au sens large du terme, qu'il
s'agisse de manipulation monétaire ou budgétaire, d'affectation autoritaire,
d'interdiction d'affectation ou encore de fiscalité.

\section{Relations Fiscales avec le Clergé} Caractérisée par un système
complexe de concessions et de redevances, la société féodale évolue
financièrement du X\ieme{} au XIII\ieme{} siècle autour des structures
caractéristiques de cette époque.

Anarchique par absence de références à un pouvoir unique, hiérarchisé et
chrétien, bien qu'il n'y ait pas confusion entre les pouvoirs spirituel et
temporel, le monde médiéval est également universaliste malgré son extrême
fragmentation. Les frontières sont souples et les courants d'échanges fréquents
grâce aux marchands, pèlerins ou Croisés qui parcourent l'Europe.

Cette organisation est bouleversée aux XIV\ieme{} et XV\ieme{} siècles par
l'émergence de conflits avec le Roi qui, cherchant à soumettre les seigneurs,
leur impose une participation financière accrue aux efforts de
guerre\footnote{Guerre de Cent Ans.}, par l'instauration d'impôts nouveaux,
alors même que les croisades ont affaibli leur prestige et commencé à les
ruiner ! Le Roi établit des droits en concurrence avec les droits seigneuriaux
et limite celui de battre monnaie. S'attaquant à tous les fronts susceptibles
d'entamer la marche en avant de l'absolutisme, Philippe le Bel décide en 1296
une levée d'impôt sur l'\'{E}glise, sans autorisation pontificale. C'est
l'amorce du droit royal d'imposer, futur pilier du pouvoir financier dont il
restera longtemps difficile de faire admettre le bien-fondé.

L'afflux de métaux précieux, consécutif aux grandes découvertes des XV\ieme{}
et XVI\ieme{} siècles, occasionne un désordre économique\footnote{Edit de 1577
: premier essai de stabilisation des monnaies et des prix par établissement du
monométallisme or.} mais permet une pause fiscale et une accélération du
recours à l'emprunt réalisé au profit du Roi\footnote{Emprunt de la Ville de
Paris 10\% - 1522 : création de rentes sur l'Hôtel de Ville. Le capital de
250 000 livres est remis au Roi et les arrérages sont gagés sur la
Gabelle.}. La création d'une banque d'\'{E}tat centralisatrice des dépôts est
envisagée en 1542.  L'établissement devait prêter à 11\% et verser 8\%
d'intérêts mais le projet est resté sans suite.

Ces opérations sont d'autant plus avantageuses pour le Trésor lorsque le Roi
décide d'en faire supporter les coûts au Clergé. Par son originalité, cet
épisode mérite d'être détaillé. 

Incapable de s'opposer au pouvoir grandissant du souverain, le Pape décide la
levée d'une décime sur le Clergé au bénéfice du Trésor royal. En 1532 le Roi
s'octroie le pouvoir de décider lui-même de cette contribution dénommée
\og{}don gratuit\fg{}. Un receveur royal des décimes est installé dans chaque
diocèse en 1577. Parallèlement, Noblesse et Tiers-\'{E}tat n'hésitent pas à
aller plus loin en affirmant que le riche Clergé est en mesure de payer les
dettes de l'\'{E}tat, à l'exemple des pays protestants où avaient été
confisqués les biens de l'\'{E}glise. Le Roi n'a pas eu à insister davantage
pour obtenir la signature du contrat dit \og{}de Poissy\fg{} en 1561. Par ce
contrat le Clergé s'engage à régler jusqu'en 1567 les 1 600 000 livres
annuelles d'arrérages des rentes constituées représentant les emprunts
d'\'{E}tat, puis dix annuités de 1 300 000 livres chacune pour en servir
le capital. En échange, le Trésor royal renonce au don gratuit et promet de ne
pas confisquer de biens propres, promesse non tenue malgré le respect des
engagements du Clergé puisqu'une partie des biens de l'\'{E}glise est vendue en
1568, puis en 1574 et de nouveau en 1576. 

Face à cette pression, le Clergé accepte en 1585 la prolongation de dix ans de
son versement de 1 300 000 livres, et de même en 1595.

Le principe de la contribution de l'\'{E}glise aux finances royales était
acquis. 

Face à cela il est de nouveau question de \og{}don gratuit\fg{}, dès que le Roi
cherche à faire supporter de nouveaux impôts au Clergé. La menace de la vente
de ses biens, accompagnée d'une hostilité profonde de l'\'{E}glise de se voir
appliquer les règles fiscales du droit commun la pousse à consentir à de très
importants dons\footnote{de 1715 à 1788, les dons gratuits s'élèvent à 250
millions de livres.}, réglés dans le cadre d'un \emph{quasi} contrat.

Le Clergé pouvait se procurer la somme à déposer annuellement au Trésor royal
par le moyen de son choix. Ce n'était pas les membres du Clergé qui devaient
subvenir à ce besoin sur leurs ressources propres, mais le Clergé en tant que
corps. C'est ainsi que les dons gratuits ont été, en fait, alimentés par des
emprunts réalisés par l'\'{E}glise.

Quoique très importants, les versements du Clergé ne constituent pas
l'essentiel des ressources du Trésor de l'Ancien Régime, assises sur l'emprunt
et sur une fiscalité dont la répartition inégale et la lourdeur croissante mais
insuffisante pour faire face aux besoins d'un royaume de plus en plus actif aux
XVII\ieme{} et XVIII\ieme{} siècles allaient conduire, sous couvert d'une crise
financière aiguë et malgré les tentatives de rénovation du système fiscal
menées par Louis XVI à la fin de son règne, à la Révolution puis au système
actuel.

\section{Composantes de la fiscalité}

\subsection{La Taille} D'origine médiévale, la Taille reste l'impôt le plus
important, en volume autant que sur l'attention qui lui a été portée, les
irrégularités de sa répartition géographique\footnote{Ces irrégularités sont si
flagrantes qu'en 1493 est organisée la première enquête sur les ressources de
chaque province.}, ou les exceptions privilégiées qu'elle suscite. Impôt dont
le produit à encaisser est réparti selon l'humeur ou les influences de place
sous lesquelles se trouvent les percepteurs, les sommes levées dépassent
souvent le montant fixé. Impôt militaire, nobles et clercs en sont exemptés de
droit, ce qui n'empêche aucunement les exceptions de fait. Par ailleurs, les
provinces de Bretagne, de Bourgogne, de Dauphiné et de Provence ne règlent pas
la Taille mais consentent au Roi divers impôts compensateurs.

Obéissant à des règles très souples, la Taille peut servir de base à
l'établissement d'impôts complémentaires\footnote{le Taillon de 1549, destiné
au règlement de la solde des gendarmes.}, être perçue par anticipation avec une
ou plusieurs années d'avance, ou être augmentée substantiellement\footnote{Le
produit de la Taille s'élève à 1,5 millions de livres en 1507, 3,7 millions en
1514, 6 millions en 1552, 9,5 millions en 1571 et 12,5 millions en 1585, soit
une augmentation moyenne de 9,4\% par an.}. D'autre part existe une distinction
entre la Taille réelle, appliquée en fonction du découpage cadastral, et la
Taille personnelle, répartie entre chaque habitant d'une paroisse et recueillie
par un collecteur, lui-même répartiteur, désigné par les contribuables. On
imagine aisément les querelles que cela pouvait engendrer !

Conséquence immédiate : aggravation au XVII\ieme{} siècle des inégalités de
répartition touchant également la Taille réelle. Une paroisse placée sous la
responsabilité d'un seigneur influent peut voir ses charges à répartir
allégées, ce qui fait que la Taille finit par ne plus être supportée que par
les pauvres.

La simple idée d'égalité devant l'impôt n'étant pas de mise à cette époque, il
faut attendre 1715 et la stagnation des encaissements de Taille face aux
besoins croissants du royaume pour que soit entamée la régularisation de la
répartition de la Taille personnelle. Le principe était le suivant :
tarification de l'impôt par application d'un barème spécifique à chaque nature
de revenus, qu'ils proviennent du travail, de l'industrie, du commerce ou de la
propriété foncière. Ces barèmes sont ensuite alourdis à l'encontre des gros
revenus mais l'application se heurte aux influences personnelles supportées par
les collecteurs.

\subsection{La Gabelle} Autre source de revenus pour l'\'{E}tat, la Gabelle
désignait, au Moyen-\^{A}ge, l'ensemble des impôts indirects. Ce n'est qu'au
XVI\ieme{} siècle que son acception est limitée au sel. Plus précisément
réglementée que la Taille et moins lourde à supporter pour le contribuable, la
Gabelle est malgré cela l'impôt le moins bien accepté du fait de la
surveillance permanente sous laquelle se trouvent les
consommateurs\footnote{Les contrôleurs de consommation du sel étaient dénommés
\og{}gabelous\fg{}.}.

Au début des années quinze cents, la perception des impôts sur le sel est
répartie selon des modalités différentes entre les provinces :

\begin{itemize}

\item provinces où la vente était réalisée par les greniers du Roi à prix fixé
;

\item provinces à consommation minimale imposée de sel royal (par opposition
au sel de fraude) ; 

\item provinces où les ventes sont taxées. 

\end{itemize}

Consommation obligatoire oblige, la Gabelle rapporte quatre cent
quatre-vingt-trois livres au Trésor au début du XV\ieme{} siècle et trois
millions trois cent douze mille livres à la fin. Les règles administratives de
la Gabelle sont précisées au XVIII\ieme{} siècle et le pays est découpé en
trois types de provinces.

\begin{enumerate}

\item les zones productrices de sel, exemptées de l'impôt ;

\item les provinces dites \og{}de Grande Gabelle\fg{} où le prix du sel est
fixé par le Roi et où la consommation est obligatoire par habitant. C'est
\og{}le sel du devoir\fg{} que chaque famille est tenue d'acheter annuellement
aux greniers royaux.  Chaque achat donne droit à un billet de gabellement qui
porte sur la quantité retirée ;

\item Les provinces dites \og{}de Petite Gabelle\fg{} où la consommation est
libre mais pas le commerce.  La surveillance des billets de gabellement y est
aussi très stricte.  Et pour cause, la Gabelle a donné naissance, depuis son
application stricte au sel, à un marché parallèle, \og{}le faux saulnage\fg{},
entretenu par des contrebandiers dont la puissance nécessite parfois
l'intervention de l'armée au XVIII\ieme{} siècle. Le prix du sel imposé par le
Roi est très élevé. Certains l'achètent à prix coûtant aux producteurs et
cassent les prix sur le marché noir.

\end{enumerate}

Ce sont les fréquentes perquisitions, les amendes et les soupçons permanents de
contrebande qui rendent cet impôt impopulaire.

\subsection{La Capitation} Plutôt qu'augmenter la Taille pour faire face à ses
dépenses guerrières, Louis XIV préfère recourir en 1695 à la création d'un
nouvel impôt, la Capitation\footnote{L'idée n'était pas neuve. La Capitation
s'imposait déjà à tous les hommes libres sous l'Empire Romain d'Occident.}.
Décidé par le monarque dans le cadre des pouvoirs qu'il s'accorde, cet impôt
présente la particularité d'être applicable aux revenus de tous. Vingt-deux
classes de contribuables sont créées. Chacune correspond, non pas à un barème
mais à un montant fixe : les plus riches versent deux mille livres par an et
les représentants de la dernière classe n'en versent qu'une.

La Capitation est supprimée en 1698 puis instituée à nouveau en 1701 à l'appui
de quelques modifications. Cet impôt est assimilé, dès lors, à un complément de
Taille et se trouve affecté d'un barème en fonction des revenus réels des
contribuables\footnote{Certaines corporations de métiers obtiennent un
transfert de l'imposition personnelle sur la corporation, qui réglait alors une
somme globale, en tant que corps.}. Voilà le fruit de l'évolution profonde de
la pensée des conseillers financiers du roi au début du XVIII\ieme{} siècle. Un
pas essentiel est franchi lors de la déconnexion des besoins du trésor royal et
des ressources procurées par l'impôt. Dorénavant, celui-ci est assis, non pas
sur un montant attendu à répartir, mais sur la capacité contributive des
revenus.

\subsection{Dixième, Vingtième et Cinquantième} Bien qu'il agisse en vertu de
sa toute puissance, Louis XIV estime que la multiplication du nombre des impôts
est de nature à créer moins de réactions parmi ses sujets que l'alourdissement
répété d'un impôt unique. C'est ainsi qu'en 1710, et toujours pour faits de
guerre, apparaît le \og{}Dixième\fg{}, impôt exigeant de chacun le versement de
10\% de ses revenus.

Supprimé en 1717, rétabli en 1733, supprimé de nouveau en 1737 et rétabli
encore en 1741, le Dixième est transformé en \og{}Vingtième\fg{}, soit 5\% des
revenus en 1749. Un second Vingtième est ajouté au précédent en 1756 puis un
troisième en 1760, touchant spécifiquement les revenus fonciers et financiers.
Ce mouvement permet à la fiscalité de franchir un cap essentiel pour son avenir
en instaurant un système de contribution fondé, non pas sur les déclarations
des contribuables mais sur des rôles d'imposition, fixés pour une vingtaine
d'années avant révision.

Entre deux, de 1715 à 1728, les fins de mois du Trésor royal sont arrondies
grâce au \og{}Cinquantième\fg{}, correspondant à 2\% des revenus des
contribuables.

\subsection{Impôts indirects} Outre cette fiscalité fortement productive,
l'impôt s'est généralisé par le biais d'impôts indirects mineurs, parmi
lesquels comptent les droits d'enregistrement, de timbre et de mutation.

\subsubsection{Droit d'enregistrement} Imaginé en 1539, le Droit
d'enregistrement est appliqué aux seules donations jusqu'en 1654 où lui est
rattachée la notion de \og{}date certaine\fg{}. Il s'applique alors aux actes
notariés et s'étend en 1703 à tous les actes translatifs de propriété, qu'ils
soient à titre gratuit ou onéreux.

\subsubsection{Droit de timbre} Le Droit de timbre reste, lui, une mesure
d'ordre purement fiscal, aucune justification ne lui étant jamais annexée sur
le plan juridique\footnote{Pas davantage aujourd'hui, si ce n'est de permettre
l'enregistrement, ce qui confère une apparente nécessité au papier timbré et au
timbre fiscal.}. Il est simplement décidé par le Roi en 1673 que certains actes
doivent être établis sur un parchemin orné des armes de l'\'{E}tat. Cela
provoque un mouvement populaire rapporté sous le nom de \og{}Révolte du papier
timbré\fg{}, révolte qui laisse le Roi parfaitement indifférent.

\subsubsection{Droit de mutation} Le Droit de mutation, instauré pour sa part
au début du XVI\ieme{} siècle pour une tranche particulière de biens est
généralisé en 1703 à tout transfert, quel qu'il soit, à hauteur de 1\% des
valeurs en cause.

\subsubsection{Droit de douane} Toujours en quête de recettes nouvelles, les
financiers du Moyen-\^{A}ge ont tôt fait de comprendre qu'ils peuvent tirer
parti du va-et-vient incessant des voyageurs et des marchandises, d'une
province ou d'un pays à l'autre. Des Droits de douanes sont institués, les
\og{}Traites\fg{}, aussi bien en entrée ou en sortie du royaume que d'une 
province
à l'autre. Les annexions successives de provinces considérées comme étrangères
sur le plan fiscal ont rendu ce système complexe : certaines provinces
établissent des Traites à l'importation, d'autres à l'exportation, d'autres
encore dans les deux sens. De plus, il était possible que les zones
frontalières optent pour des Traites dans le sens province-royaume ou
province-étranger, alors même que d'importants secteurs géographiques groupant
plusieurs provinces sont entourés d'un cordon douanier laissant le commerce
libre à l'intérieur !

\subsection{L'Affermage} La technique de l'affermage prévaut pour la majorité
des impôts. En échange du règlement immédiat d'une somme globale, le Roi 
autorise
certains particuliers à percevoir l'impôt royal. Puis, pour se dégager des
soucis d'administration, il procède à un regroupement des Fermes par nature :
Gabelle, Traites\dots{}, sur tout le territoire et crée la \og{}Ferme Générale
des Impôts du Roi\fg{} en 1681. Les Fermiers Généraux ne sont plus en
concurrence et peuvent se grouper pour fournir les sommes considérables qui en
découlent.

\section{De la stabilité à la crise} Très tôt, lorsque le produit de l'impôt
est insuffisant pour couvrir les dépenses du royaume, le Roi emprunte. Au
XVI\ieme{} siècle par l'intermédiaire des Villes puis, dès le XVII\ieme{}
siècle, directement, sous couvert de rentes constituées dont le capital est
rarement remboursé. Afin d'obtenir une entrée massive de capitaux en temps de
crise, ce Roi émet un emprunt dont le taux peut atteindre 25\%. La crise
passée, il utilise son pouvoir absolu pour réduire ce taux à ce qu'il estime le
mieux pour les comptes du Trésor\footnote{Le principe de l'intérêt apparaît
comme une nécessité au début des années quinze cents, lorsque l'honneur ou les
avantages que l'on trouve à prêter au Roi ne suffisent plus pour attirer les
capitaux.}. Cette méthode entame la confiance des épargnants au point que le
Roi doit faire appel à l'inter-médiation des financiers, lorsqu'il ne lance pas
tout simplement un emprunt forcé !

Si le fait majeur de la transition entre la stabilité et la crise à la fin de
l'Ancien Régime est bien la Révolution, il n'en reste pas moins que les
désordres administratifs et financiers croissants depuis le Haut Moyen-\^{A}ge
y ont également participé.

En effet, ce n'est pas tant le poids relatif de chaque impôt mais bien leur
cumul qui heurte les contribuables. Ce n'est pas le principe de l'emprunt qui
influence le déroulement des faits, mais l'absence de contrôle de son incidence
à terme sur les finances royales. Il en est de même des dépenses qui, pour être
nécessaires, n'en doivent pas moins être maîtrisées, afin d'éviter la fuite en
avant dont le premier exemple est relevé en 1643, année au cours de laquelle
les revenus fiscaux sont consommés par anticipation avec deux ans d'avance !
Les abus et les privilèges divers ne sont pas étrangers à cette situation.
Hormis les nombreuses exonérations accordées par les Intendants, contrôleurs
des Fermiers Généraux, il est toléré que ces derniers fassent des profits
considérables en percevant un volume d'impôt sans commune mesure avec la somme
à verser au Roi. Une marge de 20\% est ainsi prélevée sur le potentiel
contributif de la population.

Cette masse aurait pu assainir les finances du royaume si l'on observe les
chiffres de 1683 : hors 22 millions de frais de fonctionnement de
l'administration, les ressources nettes du Roi s'élèvent à 97 millions de
livres face à 99 millions de dépenses plus 27 millions de dette.

Au lieu de cela, les Fermiers Généraux profitent d'une nouvelle période de
guerre pour augmenter leur prélèvement alors que la production de l'impôt
diminue\footnote{La Taille ne rapporte que 30 millions de livres en 1712.}.
L'emprunt est utilisé à outrance. Entre 1683 et 1715, les ressources royales
diminuent de 35\%, les dépenses progressent de 20\% et les emprunts de
415\%\footnote{\`{A} cette époque, le Roi rachète 16 livres les pièces d'une 
valeur
faciale de 14 et les remet en circulation pour 20.}.

Jusqu'en 1750, les finances royales connaissent une relative stabilité, après
l'expérience malheureuse de Law et grâce, essentiellement, à la paix et à la
réduction autoritaire des marges prélevées par les Fermiers
Généraux\footnote{Turgot remplace la Ferme Générale des Impôts du Roi par des
régies en 1770.}. Mais de nouvelles guerres et l'impossibilité de réduire les
dépenses de la maison royale ---57 millions de livres en 1774--- vont conduire
au précipice.
