\chapter{Organisation du territoire}

\minitoc
Plusieurs textes sont soumis à l'Assemblée, dont le projet Duport qui envisage
un découpage très géométrique en soixante-dix départements, le projet
Lally-Tollendal, établissant un partage égalitaire, non plus en surfaces mais
au prorata de la population et les projets de Sieyès\footnote{Emmanuel, Joseph
Sieyès (1748 -- 1836) : Vicaire Général de Chartres, auteur de la brochure
intitulée \og{}Qu'est ce que le Tiers-\'{E}tat\fg{} publiée en 1789. Membre de
la Constituante, de la Convention, du Conseil des Cinq Cents et du Directoire.
Organisateur du coup d'\'{E}tat du 18 brumaire aux côtés de Bonaparte. Consul
Général, il est bientôt écarté du pouvoir.} et de Mirabeau\footnote{Honoré,
Gabriel Riqueti, Comte de Mirabeau (1749 -- 1791) : député du Tiers aux
\'{E}tats Généraux de 1789, il fait voter une contribution patriotique.
Partisan d'une monarchie constitutionnelle, il mène un double jeu entre
l'Assemblée et le Roi et est convaincu de trahison.}.

Ces derniers textes présentent des caractéristiques redoutables pour l'avenir
de l'administration locale.

Le premier, divisant la France en
quatre-vingts départements, aussi carrés que possible, de soixante-dix
kilomètres de côtés, propose une subdivision en neuf carrés, dénommés pour la
première fois \og{}Communes\fg{} absorbant et faisant disparaître les notions
de ville et de village.

Le second, établi, en fait, pour contrer Sièyes, prévoit une réduction de la
taille des départements, portés à cent vingt, et le maintien des échelons
locaux traditionnels en municipalités de villes et de villages. Par ailleurs, la
suppression du paramètre géométrique doit permettre, à terme, un regroupement
des départements en \og{}provinces\fg{} afin de sauvegarder leurs réalités.

C'est après s'être inspirés de ces deux projets que les Constituants prennent
leur décision le 11 novembre 1789.

Le territoire sera divisé de façon, si possible, géométrique en départements,
au nombre de soixante-quinze à quatre-vingt-cinq. Leurs subdivisions, au nombre
de six à neuf, ne seront pas dénommées \og{}Communes\fg{} mais
\og{}districts\fg{} ; ceux-ci seront composés de \og{}cantons\fg{}, simples
circonscriptions électorales, à l'intérieur desquelles sont placés villes et
villages, étant précisé qu'\og{}il y aura une municipalité dans chaque ville ou
paroisse\fg{}\footnote{Cette disposition créa 44 000 Communes.}.

Le terme \og{}municipalité\fg{} acquiert ici une acception plus étendue que la
simple participation des citoyens à la chose publique. Il sous-entend que les
administrations correspondantes seront dotées d'attributions importantes.

Le Directoire porte le nombre de départements à quatre-vingt-neuf du fait des
conquêtes et du doublement de la Corse\footnote{Le département de Paris devient
alors celui de la Seine.}, à quatre-vingt-dix-huit en 1800 puis à cent trente
en 1810\footnote{Par créations successives dans les régions annexées :
Belgique, Luxembourg, Rhénanie, Genève et une partie de l'Italie.}. Leur
administration est confiée à partir du 28 Pluvi\^{o}se de l'an VIII (17 février 
1800) au Préfet.

Les districts, d'abord supprimés par le Directoire, sont reconstitués en 1800
mais sous l'intitulé d'\og{}Arrondissements\fg{}, au nombre de quatre à cinq
par département alors que les districts étaient de six à neuf. La fonction de
Sous-préfet est instaurée.

\section{Les municipalités}

Le découpage de 1789 plaçait villes et villages à un niveau identique. Or,
l'expérience montra deux dangers relatifs à leur fonctionnement. D'abord,
certaines municipalités de taille importante acquéraient un pouvoir jugé trop
important et, au contraire, la masse rurale insuffisamment instruite qui
composait les villages, ne permettait pas de dégager les administrateurs
nécessaires. C'est ainsi que l'uniformité du régime administratif est sacrifiée
au profit d'une stratification des villes en 1795.

Les Communes de moins de 5 000 âmes n'ont plus qu'un embryon de
municipalité chargé, en phase exécutive uniquement, de la tenue de l'\'{E}tat
Civil, de la répartition des contributions et de la police.

Les Communes de 5 000 à 100 000 habitants correspondent au type
normal de ville et celles de taille supérieure sont divisées en, au moins,
trois administrations municipales ou \og{}Arrondissements\fg{} à la tête
desquels est placé un maire.

Cette stratification est toutefois pour le moins provisoire puisque, dès 1800,
une municipalité est restituée aux Communes quelle que soit leur taille. Le
Premier Consul s'efforce simplement d'en diminuer le nombre en supprimant
quelques petites Communes rurales. Pour les grandes villes, en 1802, seule
Paris reste divisée en douze arrondissements\footnote{\`{A} cette époque, les 
maires
étaient nommés par le Premier Consul et les conseillers municipaux par le
Préfet, lui-même désigné par le Premier Consul.}.

\section{Les collectivités locales}

Après la chute de l'Empire, l'influence des courants libéraux mène les
administrations locales sur la voie d'une décentralisation relative.

En fait, et jusqu'à la première guerre mondiale, reste admise l'idée qu'un
équilibre doit être recherché entre l'autonomie administrative et la gestion
des intérêts locaux d'une part et de l'intérêt général d'autre part. Et même si
la Restauration demeure placée sous le signe de la centralisation en conservant
l'armature du système d'administration locale établi en l'an VIII (1800), c'est
à cette période que la terminologie \og{}Collectivités Locales\fg{} prend le
pas sur celle d'\og{}administration locale\fg{} grâce à l'émergence de la
notion de personnalité morale des collectivités locales.

Réflexions inspirées du droit privé, il paraît nécessaire en 1814 de considérer
les collectivités locales comme des sujets de droit, susceptibles de se
défendre contre les exigences du pouvoir étatique et dont les libertés seraient
garanties par la personnalisation de leurs ayants droits.

Cette théorie fut développée à propos des Communes car, que ce soit sous
l'Ancien Régime, sous la Révolution ou sous l'Empire et quelle que soit leur
appellation, les villes et les villages ont toujours eu des prérogatives qui
évoquaient fortement la situation d'un particulier. Ils possédaient un
patrimoine collectif affecté, non pas au service public mais à la production de
revenus recueillis par les finances locales lorsqu'ils n'étaient pas laissés
simplement à l'usage des habitants. Les villes et les villages pouvaient
défendre la propriété de ces biens en justice.

La prise de conscience de cet état de faits est matérialisée par un arrêt du
Conseil d'\'{E}tat du 27 novembre 1814 stipulant que \og{}la propriété ---des
biens communaux--- appartient non pas à chaque habitant en particulier mais à
la Commune en corps, à l'être moral connu sous cette dénomination\fg{}.

Cette définition permettra aux doctrinaires de l'époque de s'appuyer sur le
principe de droit civil selon lequel un propriétaire est souverain en matière
de gestion de ses biens pour exiger que les Communes soient délivrées de leurs
tuteurs et que la gestion de toutes leurs affaires leur soit rendue.

\protect{\hypertarget{loi1837}{La loi municipale du 18 juillet 1837 confirma la
personnalité civile de la Commune. En même temps, celle-ci est dotée d'un rôle
dans l'ensemble du fonctionnement des pouvoirs publiques, en sorte que des
éléments de droit privé et de droit public s'interpénètrent dans la
définition de l'autonomie locale.}}

Toutefois, cette autonomie se limite encore à la reconnaissance de la nécessité
de gérer des attributions spécifiques.

L'autonomie de la gestion est encore illusoire et sa doctrine est même
contrariée au début du Second Empire, lorsque le décret du 25 mars 1852 stipule
que \og{}l'on peut gouverner de loin mais que l'on administre bien que de
près\fg{}, étant entendu que cette administration doit être réalisée par un
agent unique\footnote{l'Intendant sous l'Ancien Régime et ici le Préfet.} très
étroitement dépendant du gouvernement et dont les compétences tendent à être
longues et absorbantes.

La décentralisation en marche ne saurait donc se satisfaire d'un abandon du
pouvoir. Et c'est bien cette notion de dilution du pouvoir central qui achoppe
dès l'achèvement du découpage du territoire réalisé de la Révolution au Premier
Empire.

Il faut attendre 1856 pour que le débat doctrinal rebondisse\footnote{Alexis de
Tocqueville : \og{}L'Ancien Régime et la Révolution (1856)\fg{}.  Parallèle
établi pour la première fois avec les \'{E}tats-Unis d'Amérique, l'Angleterre
et la Belgique qui avaient su tempérer la centralisation par de larges libertés
locales.} et 1865 pour que soit avancée l'idée que les collectivités locales
\og{}sont comprises dans l'\'{E}tat mais en sont profondément distinctes ;
elles ne doivent en rien contrarier sa marche ni enfreindre ses lois ; en
revanche il leur appartient de se développer librement dans le cercle propre de
leur action, sans avoir à subir ni impulsion ni direction étrangère\fg{}.

Ces termes sont confirmés par la loi du 24 juillet 1867 qui étend les
attributions du Conseil Municipal au pouvoir de régler des matières soumises
jusque-là à l'approbation de l'autorité supérieure. Il peut dorénavant voter
certaines catégories de dépenses nouvelles et établir les recettes fiscales qui
permettront d'y faire face. Ce n'est qu'en cas de désaccord entre le Conseil
Municipal et le Maire que la délibération doit être munie de l'accord du Préfet
pour acquérir son caractère exécutoire.

Ce texte confère pleine valeur à \protect{\hyperlink{loi1837}{la loi du 18
juillet 1837}}\footnote{cf supra}.  Elle ne sera que temporairement remise en
cause par la guerre déclarée le 22 juillet 1870 et par l'action des courants de
pensée qui entendaient faire une place aux Collectivités Locales dans l'ordre
politique. Il faut compter aussi avec l'expérience ---sanglante\footnote{Une
fois le dernier coup de feu tiré, il y eut 330 000 dénonciations,
38 000 arrestations, 7 500 déportations en Nouvelle-Calédonie
et 17 000 exécutions sommaires de \og{}Communards\fg{}.  C'est le plus
grand massacre de l'histoire européenne du XIX\ieme{} siècle.}--- de la Commune
de Paris, mouvement inspiré, entre autres, par la dissolution de tous les
Conseils Municipaux, remplacés, étant donné l'état de guerre, par des
municipalités provisoires nommées par un pouvoir central cédant à une évidente
tentation centralisatrice.

Cela suscite une vive réaction doctrinaire développant \emph{a contrario} un
programme d'autonomie locale presque totale qui ne vit pas le jour.

Ce n'est que le 28 mars 1882 que le système de l'élection des magistrats
municipaux par le conseil municipal est étendu à toutes les Communes et il faut
attendre la loi dite \og{}sur l'organisation municipale\fg{} du 5 avril 1884
pour que soit délimité le cercle des intérêts municipaux dans le cadre de ceux
de l'\'{E}tat. C'est ainsi que les progrès de la décentralisation apportés par
le régime précédent se voient limités du fait de l'établissement d'un contrôle
a priori (article 61). Les délibérations ne prennent leur caractère exécutoire
qu'après avoir été approuvées par l'autorité supérieure pour la plupart des
matières importantes touchant aux intérêts locaux.

Confronté à la réalité et à la pression des courants libéraux, le poids de
l'article 61 fût toutefois relativisé grâce à divers correctifs
décentralisateurs. Le plus remarquable reste la création des syndicats de
Communes par la loi du 22 mars 1890. Alors que les textes de 1884 n'autorisent
que de simples ententes entre conseils municipaux, ceux du 22 mars 1890 offrent
la possibilité de créer des organismes dotés de la personnalité civile,
administrés par un comité de délégués des Communes, exerçant dans un cadre
territorial élargi.

En fait, les Communes profitent souplement de cette possibilité. Seuls quarante
syndicats voient le jour jusqu'en 1915, vingt-cinq ans plus tard. Cette donnée
met en avant un caractère essentiel des textes de 1890 : l'aspect facultatif de
la solution. Il s'agit là d'une avancée majeure qui, pour la première fois,
sacrifie l'unité du régime au profit de l'efficacité.

Plus tard, la tendance décentralisatrice est affirmée par les lois des 4
février 1901, 13 juillet 1903 et 8 janvier 1905.

Les lois de 1901 et 1905 étendent le contrôle de légalité \emph{a posteriori} à
l'acceptation des dons et aux actions en justice de la Commune, domaines
réservés par la loi de 1884 au contrôle \emph{a priori} de l'autorité de
tutelle. La loi de 1903 donne une plus grande latitude de décision aux conseils
municipaux pour l'assiette de la contribution mobilière, impôt d'\'{E}tat.

Cette superposition de textes de portée limitée ne parvient pas à dissimuler la
réalité centralisatrice à laquelle les Communes doivent faire face. En effet,
le nombre des services rendus par les pouvoirs publics va croissant alors que
seul l'\'{E}tat en tire bénéfice. La pratique, tout comme sous le Premier
Empire, consiste à faire procéder à des déplacements budgétaires en imposant
certains services dont le financement incombe aux Communes. Par exemple,
l'entretien obligatoire des édifices religieux. L'\'{E}tat estime à cette
époque que les charges sont mieux acceptées par les contribuables s'ils les
subissent au titre d'une fiscalité locale. De plus, la tutelle intervient
fréquemment de façon autoritaire et affecte une partie des ressources des
Communes à des dépenses d'intérêt général qui correspondent, le plus souvent,
aux axes que l'\'{E}tat souhaite privilégier sur le moment : assistance,
enseignement, etc.  Enfin, les recettes laissées libres sont
interdites de certaines affectations telles que l'aide à une entreprise
industrielle ou commerciale. La Commune ne doit pas développer d'activité qui
porte atteinte aux libertés de l'industrie et du commerce.

