\chapter{Les Administrations Locales} 

\minitoc

Après avoir survolé la complexité de
l'organisation administrative sous l'Ancien Régime, nous examinerons
l'évolution spécifique des collectivités locales. Nous reviendrons ensuite sur
les courants de pensée qui ont servi d'ancrage à la situation actuelle.

\section{\'{E}tat des lieux sous l'Ancien Régime} 
Si l'extrême complexité de l'organisation administrative monarchique est maintenue, ce n'est certes pas
par incapacité du souverain de concevoir une rationalisation unificatrice des
services, mais plutôt par opportunisme. Les us et coutumes très ancrés dans les
mentalités de l'époque, accompagnés de traditions locales ancestrales,
contraignent le monarque à appliquer les réformes ponctuellement et sans
programme rigide, en tenant compte de chaque situation.

En effet, il existe au Moyen-\^{A}ge un nombre important de structures qui
s'enchevêtrent géographiquement. Apparaissent d'abord les villages et les
villes, puis toute une série de circonscriptions moyennes aux noms les plus
divers et enfin, les circonscriptions supérieures dont le type est la province,
terme qui ne reçoit une valeur technique et institutionnelle qu'au XVIII\ieme{}
siècle. Par ailleurs, se superposent à ce premier découpage différents niveaux
d'administration dont la circonscription territoriale ne coïncide pas : police,
marine, armée, services financiers, administration judiciaire\dots{}

De plus, subsiste la structure féodale du royaume, ainsi que les importantes
propriétés ecclésiastiques qui ne facilitent pas l'exercice des administrations
locales. Il y a encore le domaine royal, administré indépendamment des autres
propriétés seigneuriales et enfin la division générale du royaume en pays
d'\'{E}tat, pays d'élections et pays conquis.

Ces dernières structures se distinguent par leur niveau d'autonomie face au
pouvoir royal. Autonomie certaine pour les pays d'\'{E}tat, disposant d'un
budget, de ressources propres et d'un personnel d'administration distincts et
administrant l'assiette et la perception de leurs impôts.

Autonomie relative pour les pays d'élection, dans lesquels le Roi installe peu
à peu ses intendants\footnote{Les intendants, Maîtres de Requêtes de l'Hôtel du
Roi, n'ont jamais été acceptés par les autres structures. Richelieu s'en sert
comme instrument de lutte contre l'indépendance souhaitée par les Officiers et
en fait les meilleurs agents de la centralisation royale. Rejetés durement par
les \'{E}tats Généraux et les assemblées de notables, le Roi est contraint de
ramener leurs pouvoirs à la simple rédaction des procès verbaux en 1629 avant
de les supprimer lors de la Fronde en 1648. Celle-ci vaincue, les intendants
réapparaissent dans toutes les provinces sans exception en 1653, accompagnés
des pouvoirs les plus étendus.} sans pour autant supprimer les Offices
existants, tenus par des officiers d'administration.

Absence d'autonomie dans les pays conquis ---Roussillon, Alsace, Lorraine,
Franche-Comté--- où l'intendant agit seul.

\section{Administration spécifique des villes} Comme pour ce qui concerne les
villages dénommés \og{}communautés d'habitants\fg{}, les villes voient leurs
statuts très divers du Moyen-\^{A}ge réunis au XV\ieme{} siècle sous une
définition commune, celle de \og{}bonne ville\fg{}. 

La bonne ville et ses habitants forment une personne morale, une
\emph{universitas}.  Subissant une pression prononcée à l'apogée du féodalisme,
vers 1450, certaines villes n'hésitent pas à entrer en conflit ouvert contre le
Roi. En 1648, Bordeaux établit un gouvernement révolutionnaire alors que les
principales municipalités sont passées aux mains de la grande bourgeoisie,
opposant son pouvoir local à celui du Roi. 

Mais cela n'est pas du goût du souverain qui s'efforce de faire disparaître les
\og{}petites républiques\fg{} urbaines qui ont à peine un siècle et demi
d'existence.

Sans doute, les municipalités s'occupent-elles toujours de la police, des
impôts et de la levée des deniers publics, de l'entretien des hôpitaux, de
l'établissement des universités et des collèges, mais leur administration est
peu à peu unifiée sur l'ensemble du territoire à la fin du XVII\ieme{} siècle.

La force incontestable du monarque dans ses efforts de centralisation est
générée par les justifications derrière lesquelles il se retranche, les villes
connaissant, à l'époque, de fréquentes périodes de troubles. Ainsi Henri IV
a-t-il une attitude très sévère face aux villes servant les intérêts de la
Ligue : il exige des dons d'argent, surveille les élections pour y imposer ses
candidats et empiète sur les privilèges judiciaires.

Réaction identique de la régence face à la Fronde.

La position du souverain est, d'autre part, tout à fait confortable lorsque les
municipalités connaissent des difficultés financières. Certaines d'entre elles
sont dans une situation désastreuse pour avoir fait preuve d'une absence totale
de maîtrise des finances publiques : le domaine urbain est bradé, les emprunts
atteignent des niveaux incompressibles, permettant au Roi l'envoi de
commissaires chargés d'éviter les situations de faillites. 

Ceci conduit aisément à une reprise en mains radicale de toute
l'administration. Les privilèges urbains ne sont plus que formels.

L'étape ultime dans la centralisation du pouvoir administratif entre les mains
du Roi consiste à placer à la tête des villes des sujets dévoués, chose faite
dès le début du règne de Louis XIV, qui estime que la bonne marche des villes
est indispensable à l'exercice intégral du pouvoir. Leurs dettes sont donc
liquidées et elles se voient contraintes d'appliquer une gestion efficace sur
la base d'emprunts à taux limités !

Cette situation financière rénovée dure peu. En effet l'Edit de 1692, interdit
l'élection des maires et révoque ceux qui sont en place.  Il introduit le
principe des offices municipaux cessibles. Si la municipalité veut choisir son
maire, elle doit en acheter l'office, ce que la plupart d'entre elles font.
Face à cette manne, le Roi multiplie les offices, ce qui obère lourdement les
finances des villes et conduit la vie municipale au déclin.

En outre, le Roi supprime les autonomies militaires et policières, confiées par
l'Edit de 1699 au Lieutenant Général de Police, chargé également de la voirie,
de la salubrité et des approvisionnements.  En 1566, l'Ordonnance de Moulins
leur ayant déjà enlevé toute compétence civile, les juridictions municipales
sont réduites à des coquilles vides. Le droit de lever l'impôt est, quant à
lui, commué en \og{}deniers d'octroi\fg{}, c'est-à-dire encaissé pour le compte
du Trésor Royal. En échange, les dépenses des villes sont assurées mais
étroitement surveillées par l'Intendant qui n'hésite pas à procéder à des
réductions autoritaires, lorsque les dépenses en cause ne lui paraissent pas en
rapport avec les besoins locaux immédiats.

\section{Les courants de pensée}

Les degrés de mise sous tutelle ou d'autonomie des villes ne sont pas la
préoccupation essentielle des penseurs politiques du Siècle des Lumières. 

En effet, il apparaît plus urgent, à la fin de l'Ancien Régime, de résoudre le
problème crucial du découpage administratif du territoire, dont l'imbroglio
alimente les réflexions pendant près d'un demi-siècle avant la Révolution. Sa
résolution fait partie des premiers travaux de la Constituante, avant même la
rédaction de la Constitution en 1791. 

Avant 1789, deux théories sont en vogue. La première tend à défendre la notion
d'états particuliers provinciaux, à les maintenir dans leur forme là où ils
existent, sous couvert des trois Ordres.  Cette thèse est défendue par
Montesquieu dans le Livre XIII de l'Esprit des Lois. La seconde, plus élaborée,
est empreinte de rationalisme et de physiocratie.

Par opposition à de nombreux philosophes du XVIII\ieme{} siècle, les
physiocrates ne sont pas défenseurs de la pauvreté, de la frugalité ou de
l'égalité. Ils souhaitent le développement de la production agricole car ils y
voient la seule façon de produire sans intervention de l'homme au stade de la
transformation. Celle-ci est naturelle, donc porteuse de plus-value brute. Dans
cet esprit, ils estiment que seuls les gros propriétaires fonciers doivent
diriger l'\'{E}tat. Les financiers et les commerçants sont, quant à eux,
membres d'une \og{}république commerçante universelle\fg{} et non pas de
l'\'{E}tat.  Ils sont \og{}des étrangers dans la Nation, profitant des
difficultés nationales pour s'enrichir\fg{}. Cela les conduit à prôner un
pouvoir fort, ni aristocratique ni démocratique, une sorte de despotisme légal
où le souverain prend conseil auprès des propriétaires pour gouverner. 

Dès 1778, les physiocrates ont dessiné les grandes lignes de la construction
financière de l'Assemblée Nationale Constituante : primauté de l'impôt foncier,
liberté du commerce et de l'industrie, suppression de la fiscalité indirecte et
de la Ferme Générale, abolition de la féodalité et des Ordres\footnote{Le
Trosne : \og{}De l'administration provinciale, et de la réforme de l'impôt
(1788)\fg{}.}. Leur réflexion s'inspire également de la nécessité qu'ils
soupçonnent d'harmoniser les prérogatives d'\'{E}tat et l'animation locale.
C'est ainsi qu'en 1637 le Marquis d'Argenson avance l'idée d'un découpage du
territoire en étendues plus restreintes que les provinces auxquelles il donne
le nom de département. Il propose de les laisser sous l'autorité administrative
des intendants, commissaires chargés d'assurer \og{}l'exécution des ordres du
Roi\fg{} dans sa circonscription, alors que les \og{}bonnes villes\fg{} et les
\og{}communautés d'habitants\fg{} sont menées de façon autonome par des
\og{}Officiers du Peuple\fg{} chargés de gérer les intérêts locaux,
l'administration royale n'intervenant que \og{}dans les principales
difficultés\fg{}\footnote{d'Argenson : \og{}Considérations sur le Gouvernement
de la France\fg{} paru en 1764 après sa mort.}. 

La décentralisation est déjà perçue comme un préalable à tout progrès
économique.

Autre proposition, le Mémoire sur les Municipalités, rédigé en 1775 par le
Contrôleur Général des Finances Turgot et Dupont de Nemours, prône une montée
en puissance du pouvoir monarchique jusqu'à un despotisme à reconnaître par
tous comme nécessaire, par opposition au despotisme imposé, exonéré par nature
de tout aval. Conscient des réalités du moment, informé et aidé par ses sujets,
le souverain deviendrait un despote éclairé !


Le découpage envisagé par Turgot place les villes et les villages à la base de
la pyramide, puis les circonscriptions moyennes dénommées indifféremment
district, arrondissement ou élection. Viennent ensuite les provinces, puis la
Municipalité Générale du Royaume. C'est cet organe, composé de représentants de
l'échelon inférieur, lui-même organisé de façon identique, qui doit conseiller
le Roi.

Dans cette hiérarchie, chaque degré est désigné par le terme générique de
municipalité, terme emprunté à l'antiquité romaine suggérant une participation
des citoyens à la chose publique. Il s'agit donc de municipalités de villes, de
municipalités de districts, etc.

En 1787, contrainte par la mauvaise santé d'un Trésor insuffisamment alimenté,
la royauté accepte d'entrer dans la voie des réformes. \`{A} cette occasion, il
ne déplait pas à Louis XVI de modifier la structure de l'impôt et, quitte à
abandonner quelques prérogatives, de voir les contribuables participer à cette
modification. C'est ainsi qu'est pris un édit portant sur la création
d'assemblées provinciales et municipales en juin 1787. Il s'agit d'un compromis
entre le système de Turgot et l'auto-administration réalisée par les états
particuliers, décision qui fait long feu dès 1788, pour s'être heurtée à un
provincialisme soucieux de préserver ses privilèges.
 
C'est ce climat général troublé qui pousse les Constituants à s'attaquer à la
réforme administrative avant même d'aborder les problèmes de la Constitution. 

Le dossier des administrations locales est brûlant du fait de la pression de
nécessités présentes, pour l'essentiel, à l'échelon des villes. Des troubles
dont l'origine reste floue se produisent : émeutes parisiennes des 13 et 14
juillet 1789, \og{}Grand Peur\fg{} dans les campagnes, insurrections en provinces avec
établissement spontané de gouvernements municipaux révolutionnaires, autant de
faits qui peuvent conduire à la mise en place d'un régime fédératif du type de
celui des \'{E}tats-Unis d'Amérique.

La Constituante refuse cette voie et pour préserver l'unité nationale,
s'applique à établir un découpage territorial rationnel sur la base de deux
idées fortes. Il convient d'abord de limiter les dimensions des grandes
circonscriptions que l'on commence à reconnaître sous le vocable de
départements. Les administrés doivent pouvoir se rendre au chef-lieu en un jour
de cheval, ce qui détermine un rayon d'environ quarante kilomètres. Il faut
ensuite supprimer les privilèges et le cadre dans lequel ils s'inscrivent.


