\chapter{\'{E}quilibre} 

\minitoc

Qu'il s'agisse du budget de l'\'{E}tat ou de celui des
Collectivités Locales, l'équilibre semble, parmi les principes budgétaires,
le plus sujet à caution, tant il résulte d'un terme arithmétique susceptible de
dissimuler un déséquilibre naturel.

Si la définition précise de l'équilibre budgétaire des Collectivités Locales 
doit
attendre 1982, la Restauration voit dans le budget un instrument de
l'expression de l'équilibre financier, idéal inaccessible à la fin de l'Ancien
Régime, avant qu'il ne soit pris conscience de la nécessité de son expression
technique.


\section{Idéal inaccessible} Le trait majeur de la pensée financière en 1790
consiste à envisager l'affrontement des dépenses et des recettes dans l'optique
d'un équilibre pouvant être qualifié de budgétaire. Or, la difficulté réside
dans la nécessité d'aboutir à un équilibre plus général, incluant aussi bien le
crédit public que la monnaie ou la trésorerie. C'est cet idéal qui paraît, en cela même, inaccessible.

Un tel jugement n'est pas dénué de fondement car il est vrai que le
XVIII\ieme{} siècle n'a pas manqué de briller, également, par la précarité de
ses finances publiques.

\`{A} cette époque, l'équilibre n'existe, ponctuellement, qu'à travers ce que 
les
contemporains appellent les \og{}affaires extraordinaires\fg{}, ensemble de
moyens destinés à renflouer les caisses du Trésor lorsque le besoin s'en fait
sentir. Certaines techniques, telles que la vénalité et l'hérédité des
Offices\footnote{Les Offices sont la représentation d'un pouvoir administratif,
le plus souvent local. Ils sont vendus par le Roi, qui force cette recette en
créant des Offices sans utilité administrative réelle. \`{A} la fin de l'Ancien
Régime, plus de quarante mille d'entre eux sont injustifiés.} ne survivent pas
à l'Ancien Régime. D'autres, comme les mutations monétaires ou la réduction du
taux des emprunts avant règlement des intérêts perdurent.

Les emprunts, susceptibles de participer à l'équilibre, sont utilisés à
profusion. Sous Louis XVI, Necker se livre à une débauche d'émissions de toutes
sortes : rentes viagères ou perpétuelles, emprunts remboursables à plus ou moins
long terme, emprunts forcés, emprunts à lots\footnote{Une loterie royale est
créée en 1776.} ou à primes, emprunts d'anticipation sur des revenus futurs,
emprunts souscrits auprès des Pays d'\'{E}tat, auprès du Clergé ou des grandes
villes, etc.

Cela ne suffit pas à couvrir les dépenses et le Contrôleur Général des Finances
Brienne déclare en 1788 que \og{}c'est sur une diminution des dépenses
ordinaires et sur la cessation successive des autres que repose le
rétablissement des affaires\fg{}. 

Homme de bon sens car le crédit public est épuisé et la confiance des
investisseurs fait défaut. Ces motifs justifient la transition vers une
politique axée sur la monnaie et la trésorerie.

Le premier pas est franchi lorsque Brienne décide, par l'\'{E}dit du 16 août
1788, de ne plus servir les rentes importantes en argent que pour les trois
cinquièmes. Le reste est réglé en billets portant intérêts au taux de 5\%, ce
qui constitue une sorte de papier monnaie à cours fixé.

En 1788, l'expérience de Law entre 1710 et 1715 est oubliée\footnote{Law a
conjugué les richesses coloniales et de commerce extérieur avec celles d'une
banque privée liée à l'administration de l'\'{E}tat. Cette réunion devait
permettre la multiplication des signes monétaires sous forme de billets au
porteur.}, et l'on s'achemine inexorablement vers l'assignat.

La théorie en est simple : transformer un patrimoine immobilier important en
argent liquide. Les patrimoines visés sont celui de la Couronne et celui de
l'\'{E}glise. Pour ce dernier, dans le cadre de la constitution civile du 
Clergé,
les desservants du culte deviennent agents publics, de par le traitement
perpétuel que l'\'{E}tat s'engage à leur verser. En contrepartie, les biens du
Clergé sont mis à la disposition de la Nation à compter du 2 novembre 1789.

La transition de la théorie vers la pratique est plus complexe. Certains, dont
Talleyrand, préconisent de mettre les biens immobiliers en vente afin de les
convertir progressivement en numéraire, pour éponger le déficit au fur et à
mesure des réalisations.

D'autres estiment qu'il est préférable de mobiliser cette richesse par
anticipation en la considérant comme le gage de titres à émettre par
l'\'{E}tat. Ce courant de pensée s'appuie sur l'expérience et la notoriété de
la Caisse d'Escompte, banque privée fondée en 1776 qui fait circuler avec
succès dans la région parisienne des billets gagés sur son propre patrimoine. Il en est décidé ainsi le 21 décembre 1789, point de départ d'une fuite en
avant effrénée face à la création monétaire.

L'assignat, représentatif d'une contrepartie immobilière, n'apparaît pas au
début comme devant circuler. Mais l'idée est trop belle, et dès le 17 avril
1790, quatre mois après sa création, il est donné cours de monnaie aux quatre
cents millions d'assignats créés. Son intérêt est ramené de 5\% à 3\% et sa
valeur faciale de 1 000 à 200 livres, afin d'en faciliter la
circulation. Dès lors, les émissions d'assignats se multiplient, alors que la
vente des biens nationaux est lente. L'assignat est déconnecté de ses
fondements théoriques. L'argent métal disparaît peu à peu par thésaurisation,
relayé par l'assignat, y compris pour les transactions de la vie quotidienne.
Ces transactions ne sont pas facilitées par la valeur nominale de l'assignat,
divisée dans certaines villes en coupures plus petites dénommées \og{}billets
de confiance\fg{} imprimées par des caisses créées sous l'action
d'administrations locales ou d'organismes privés.

Cette concurrence pour l'\'{E}tat doit être éliminée. Il faut imposer
l'assignat comme moyen de paiement à sa valeur faciale et supprimer toute
relation avec une monnaie métallique, surévaluée par sa
raréfaction\footnote{Face à la pénurie de petite monnaie en août 1792, il est
décidé d'utiliser le bronze des cloches d'églises et de confier la fabrication
des pièces à des entreprises privées. Coulées et non frappées, ces pièces de
mauvaise qualité restent en circulation jusqu'au Second Empire pour une valeur
de 300 000 000 de livres.}. La méthode employée ne laisse aucune place
au doute : le 8 août 1793, l'Assemblée décide que tout achat public doit être
réglé en assignats. Le 11, extension de cette obligation aux achats privés. Le
change contre numéraire est prohibé et sanctionné par six ans de prison. En
septembre 1793, c'est à la peine de mort que s'expose un refus de transaction
en assignats. En mai 1794, il est affirmé que pour encourir cette peine, il
suffit d'avoir demandé en quelle monnaie se règle un contrat lors de la
transaction !

Chacun n'est pas convaincu que l'équilibre des finances publiques doive être à
ce prix. Les financiers, qui ont pleine conscience de la dévaluation du papier,
cherchent à en extraire la majeure partie de la circulation. Mais retirés du
marché, les \og{}assignats à face royale\fg{} n'apportent qu'une satisfaction
morale lorsque ce retrait est immédiatement remplacé par une émission nouvelle.

C'est ainsi que le Directoire hérite d'une situation financière
particulièrement dégradée. La valeur des biens immobiliers sur lesquels sont
théoriquement gagés les assignats s'élève à deux milliards de livres, alors
qu'en juin 1795 les émissions cumulées s'élèvent à dix-neuf milliards de
livres.

Cette situation atteint un extrême à la fin de 1795 où la difficulté consiste à
maintenir le rythme d'approvisionnement des ateliers d'impression en papier car
il sort des caisses de l'\'{E}tat autant d'assignats par jour que l'on peut
matériellement en fabriquer.

La banqueroute éclate au début de 1796 ; les émissions cessent et le 19
février, tous les instruments de fabrication sont détruits. Les assignats en
circulation sont traités à 1\% de leur valeur nominale.

Impossible, dès lors, de ne pas se retourner vers l'argent métallique. Mais sa
rareté conduit les finances de l'\'{E}tat à de nouvelles extrémités, dont la
banqueroute dite \og{}des deux tiers\fg{}, promulguée par la loi du 30
septembre 1797. Seul un tiers des rentes de chaque ayant-droit est maintenu
inscrit en dette publique. Le reste est immédiatement remboursé, de façon
symbolique, par un papier dont le cours représente 3\% de la valeur nominale
avant de tomber à 1\%.

Les caisses de l'\'{E}tat sont vides\footnote{\hyperlink{167000}{cf supra}}.

Nous avons examiné précédemment les crises qui s'en suivirent et compris
l'apport essentiel de la fiscalité dans le rétablissement de l'équilibre des
finances publiques. Voyons maintenant par quelles voies transite son expression
technique.

\section{Expression technique de l'équilibre}

Les considérations qui commandent les efforts d'expression technique de
l'équilibre sont tant pragmatiques que politiques :

\begin{itemize}

\item Pragmatiques, car quelle que soit la nature du régime politique en place, 
il
paraît nécessaire d'y voir clair afin d'assurer l'égalité entre les recettes et 
les
dépenses, non seulement ponctuellement mais pour garantir la pérennité de 
l'\'{E}tat à plus long terme.

\item Politiques, car la montée de la pensée démocratique dans le dernier quart 
du
XVIII\ieme{} siècle conduit à envisager l'établissement d'un cadre de gestion
efficace. Il doit être soustrait à tout arbitraire et sincère, dans la mesure
où il doit faire reculer le flou dans lequel baignent les finances publiques.

\end{itemize}

Ces considérations prises en compte par Louis XVI, la royauté tente à plusieurs
reprises de dresser des \og{}états de prévisions\fg{} permettant d'établir le
parallèle recettes--dépenses et de répartir ces dernières en masses distinctes.
La bonne volonté est toutefois loin de suffire face à une administration qui ne
tient, apparemment, aucun compte des prévisions et continue à effectuer les
mouvements de fonds selon les besoins du moment. L'influence anglaise
aidant\footnote{Le Parlement anglais autorise les recettes mais aussi contrôle
les dépenses depuis 1688. Le Chancelier de l'\'{E}chiquier lui présente un
tableau général portant le nom de \og{}budget\fg{}.}, Necker approfondit le
sujet en 1781 grâce à son \og{}compte rendu\fg{}, premier essai sérieux de
prévision sur une année moyenne. Brienne insiste sur un document identique en
1788 en anticipant les comptes de l'exercice suivant.

\subsection{Apports de la Constituante} Des progrès décisifs sont réalisés
grâce aux apports de la Constituante en 1791.  L'idée d'une action des
représentants des contribuables sur la définition des dépenses et des recettes
fait son chemin, en compagnie de celle qui pousse à apprécier ces deux éléments
de façon simultanée. Preuve en est à travers la première Constitution,
créatrice, entre autres, de la théorie budgétaire.

Cependant, l'instauration des principes budgétaires va se heurter immédiatement
à une situation financière mouvante qui se prête difficilement à la mise en
place d'un système ordonné. Les évaluations sont délicates et sujettes à
cautions. Il faut toujours improviser, c'est-à-dire, essentiellement, émettre
des assignats pour subvenir au quotidien.

\subsection{Apports du Consulat} La conjoncture moins mouvementée enregistrée
sous le Consulat donne une meilleure prise aux efforts de prévision et
d'organisation. Malheureusement ceux-ci seront compensés par l'exaltation du
pouvoir napoléonien.

Certes, l'expression de l'équilibre budgétaire est confirmée par l'article 45
de la Constitution de frimaire, An VIII : \og{}Le gouvernement dirige les
recettes et les dépenses de l'\'{E}tat, conformément à la loi annuelle qui
détermine le montant des unes et des autres\fg{}.

Dans la pratique, la règle constitutionnelle connaît de sérieux
assouplissements. Certaines opérations étaient frappées du sceau du secret afin
de ne pas en communiquer les justifications ou les bases d'évaluation. Certains
dépassements de crédits que le gouvernement s'autorisait \emph{de facto} ne
sont jamais régularisés. Certaines dépenses ne sont pas inscrites au budget !

\subsection{Apports de la Restauration} Il faut attendre la Restauration pour
qu'un élan décisif soit donné à la construction budgétaire et quelques
décennies de plus pour que ces principes s'affirment. L'expression technique de
l'équilibre budgétaire est épaulée par la réalité de l'équilibre financier au
cours du XIX\ieme{}siècle\footnote{La conjonction des deux phénomènes sur la
durée courant de 1815 au début de la Première Guerre Mondiale est définie comme
la période classique des finances publiques françaises.}, malgré trois épisodes
douloureux en 1815, 1848 et 1870.  Parallèlement, l'\'{E}tat s'efforce
d'aménager les techniques du crédit public à long terme, notamment grâce à
l'amortissement et à la conversion.


\section{\'{E}pisodes douloureux}

\subsection{1815} L'arrêt des guerres napoléoniennes et la chute de l'Empire
sont suivis d'une contrepartie très lourde de conséquences financières de 1815
à 1818. Au lieu de tenter d'y échapper par des moyens expéditifs, le
gouvernement préfère jouer la carte de l'honnêteté politique en affirmant la
continuité des charges de l'\'{E}tat à travers les changements de régime. Il
espère ainsi régénérer la confiance de la Nation dans le crédit public.

\subsection{1848} Le maintien de l'équilibre est un exercice périlleux pour la
Seconde République car la crise financière se double de paramètres monétaires
et économiques. Les faits s'enchaînent de la façon suivante : en période
d'expansion économique importante, à la fin de la Monarchie de Juillet, les
capitaux privés disponibles sont largement sollicités et ont une tendance
naturelle à se raréfier. Or, la révolution de février 1848 crée un vent de
panique, entraînant une chute vertigineuse des cours de Bourse que le crédit
public n'était pas en mesure de soutenir, car il devait faire face aux charges
de la dette.

Une fois de plus, le gouvernement se refuse aux expédients en créant, le 7
mars, des \og{}comptoirs nationaux d'escompte\fg{} dans les principales places
financières nationales. Le capital en est alimenté par tiers en bons du Trésor,
par des souscripteurs privés et par les municipalités. L'activité des comptoirs
nationaux d'escompte consiste à escompter des effets de commerce afin de
permettre leur réescompte auprès de la Banque de France, dont les billets
prennent cours forcé.

Parallèlement, diverses mesures de réduction des dépenses ordinaires sont mises
en place, dont une retenue sur le traitement des fonctionnaires.

Enfin, la fiscalité en pleine évolution au plan conceptuel\footnote{Idée en
germe d'un impôt progressif sur le revenu} autorise que soit bien accueillie
l'augmentation des impôts en place.

\subsection{1870}

Profonde mais de courte durée et sans contraste, cette crise découle du
désastre de Sedan, suivi d'une nouvelle invasion du territoire détruisant de
nouveau l'équilibre financier.

Cette fois-ci, certaines décisions prises hâtivement pour cause de guerre ont
laissé un avant-goût prononcé de banqueroute, telles, par exemple, la 
limitation à
cinquante francs des livrets de caisse d'épargne ou les avances importantes
d'une Banque de France affaiblie.

\`{A} la fin de la guerre, les cinq milliards sur quatre ans exigés par les
prussiens auraient rendu la situation dramatique sans l'intervention du chef de
l'exécutif.

Audacieuse, la démarche l'est, lorsque Thiers décide, en juin 1871, le
lancement d'un emprunt de deux milliards pour couvrir partiellement les charges
de la défaite, alors que la confiance des souscripteurs est largement érodée.

Ingénieuse, elle ne l'était pas moins lorsque sont annoncées les conditions
d'ouverture : 5\% d'intérêts pour une émission à 82,5\% du pair.

Ces caractéristiques, associées à la conscience collective de l'acuité de la
situation ont permis de collecter cinq milliards de francs au lieu de deux !
Mieux, un nouvel emprunt lancé l'année suivante, en juillet 1872, produit
quarante-trois milliards de francs de souscription face aux trois milliards
appelés par l'\'{E}tat.

