\chapter{Traitement du problème fiscal par la Constituante}

\minitoc

La Constituante s'est penchée avec attention sur le problème fiscal hérité de
l'Ancien Régime et apporte modifications et innovations à un ensemble d'impôts,
dont nous allons suivre l'évolution jusqu'au début du XX\ieme{} siècle.

\section{De nouveaux principes}

Contrairement au découpage administratif du territoire, les modifications
fiscales inspirées par l'Assemblée Constituante sont lentes. Elles donnent
naissance à d'importantes envolées verbales des doctrinaires et sont assises,
pour l'essentiel, sur des principes dont la nouveauté participe aux difficultés
de mise en pratique. Ces principes sont \textbf{le consentement préalable et
périodique de la Nation} par la voix de ses représentants avant toute nouvelle
levée ; \textbf{l'universalité} de l'impôt, applicable à tous par abolition des
privilèges ; \textbf{l'égalité des contribuables}, faisant de l'impôt, non pas
un moyen de redistribution des fortunes acquises mais une contribution de
chacun selon ses ressources aux charges de l'\'{E}tat et, enfin, \textbf{la
liberté}, corollaire d'une déclaration sincère.

Par obligation du moment, certains de ces principes sont battus en brèche sous
l'influence des courants de pensée, essentiellement alimentés par l'opposition
entre les physiocrates et les libéraux, ou des contingences financières
immédiates. Il n'est donc pas fait table rase des impôts de l'Ancien Régime,
malgré leur condamnation tacite de l'été 1789, et il faut attendre le début de
1791 pour que soient redéfinies les fiscalités directes et indirectes.

\subsection{Impôts directs}

Les impôts directs se répartissent alors en quatre rubriques : mobilière,
foncière, industrielle et locale.

\subsubsection{La Contribution Mobilière Personnelle} \'{E}tablie par la loi du
13 janvier 1791, cet impôt est la combinaison de quatre taxes :

\begin{itemize} 

\item la cote mobilière, fixée à 5\% d'un revenu estimé selon une fonction
nouvelle, la \og{}valeur locative\fg{},

\item la taxe d'habitation, complément de la précédente, 

\item la valeur de trois journées de travail dont le montant est déterminé par
les administrations locales,

\item une surtaxe forfaitaire, calculée sur la base d'une fonction également
nouvelle : les signes extérieurs de richesse, tels que chevaux,
domestiques\dots{}

\end{itemize}

Autre innovation, la Contribution Mobilière Personnelle est calculée au vu
d'une déclaration annuelle fournie par le contribuable et contrôlée par les
municipalités.

\subsubsection{La Contribution Foncière} La Contribution Foncière est instaurée
par la loi du 23 novembre 1790. C'est un impôt assis sur la valeur des biens du
contribuable, quels que soient son rang ou le niveau de sa fortune. En l'absence
de cadastre, les municipalités doivent diviser leur territoire en secteurs,
représentatifs de certains revenus moyens, établis pour quinze ans. Puis,
s'agissant d'un impôt de répartition, les contingents à recevoir sont répartis
entre les contribuables selon la formule précédente et après confrontation avec
la déclaration du propriétaire\footnote{L'institution du cadastre, en 1807,
améliore l'assiette de la Contribution Foncière.}.

\subsubsection{La Patente} Instituée par la loi du 17 mars 1791, cet impôt
frappe les activités industrielles et commerciales. Il est justifié par
l'insuffisance des ressources procurées par les contributions ainsi que par la
suppression des corporations. Tout commerçant ou artisan doit donc se déclarer
comme tel à la municipalité et acquitter la Patente. Celle-ci sera abolie le 21
mars 1793 puis instaurée de nouveau en 1795.

\subsubsection{Les impositions locales} Les impositions locales constituent un
aspect important de la fiscalité directe. En 1791, est mis au point un système
de financement des dépenses locales par des suppléments d'impôts qui peuvent
varier à l'intérieur de certaines limites à l'initiative des administrations.
Ce sont les \og{}sous additionnels\fg{} aux contributions mobilière et
foncière. La technique n'est toutefois pas réellement novatrice car inspirée
des \og{}croîts\fg{} de Taille ou de Capitation profitant aux administrations
provinciales en 1787.

Ces ressources sont vite insuffisantes pour satisfaire les besoins d'une
administration locale dont les services se multiplient, ce qui conduit
l'\'{E}tat à prendre à sa charge une bonne partie des dettes communales dès
1791.

\subsection{Impôts indirects} Les impôts indirects, condamnés par la pensée
rationaliste du XVIII\ieme{} siècle, sont démantelés par l'Assemblée
Constituante. Certains d'entre eux sont malgré tout actualisés, du fait de leur
utilité extra-fiscale.

Les Traites extérieures sont maintenues aux frontières du royaume ; en 1790, le
Droit de timbre est confirmé par la loi du 12 décembre et le Droit
d'enregistrement par celle du 19 décembre ; la Ferme Générale des Impôts du Roi
est supprimée. Deux régies, Douanes plus Timbre et Enregistrement sont créées.

