\part{Finances publiques}


\chapter{Balbutiements} 


Finances Publiques : secteur
en perpétuelle mutation, en quête d'une maturité que deux millénaires
d'antériorité n'ont pas suffi à confirmer\dots

Cette gestation commence, en effet, à Rome où existe un pouvoir financier
maîtrisé par le biais d'une Administration, certes peu développée mais
efficace, dont la disparition coïncide avec la chute de l'Empire Romain
d'Occident en 476. \`{A} ce bouleversement succède une période de régression
marquée par les invasions barbares, avant que les sociétés européennes ne se
réorganisent autour de l'installation graduelle de l'économie féodale à partir
du X\ieme{} siècle.

Ce type de structure, prédominant durant cinq siècles, est marqué par une
confusion parfaite entre possessions publique et privée. Le territoire est
morcelé en domaines plus ou moins étendus, dominés par un seigneur
tout-puissant, propriétaire d'un patrimoine tant humain que foncier. Si les
habitants doivent supporter diverses redevances et obligations, aucune
distinction n'est établie entre les revenus seigneuriaux et les ressources
nécessaires à l'organisation de la vie sociale du domaine.

Phénomène sous-jacent, le développement des villes, confirmé par l'explosion
culturelle de la Renaissance italienne du siècle suivant, prend corps au début
du XIV\ieme{} siècle.

Auparavant, l'attrait des villes pour les paysans qui y trouvent refuge, va de
pair avec la montée en puissance de l'autorité du Roi de France, seigneur
féodal parmi d'autres, jusqu'à ce que les ressources de son domaine ne
permettent plus d'assurer un ensemble de responsabilités croissant, dont,
particulièrement, l'entretien d'une armée de métier.

C'est à la fin du Moyen-\^{A}ge, vers 1453, que réapparaît la notion de
Finances Publiques, accompagnée de celle d'\og{}\'{E}tat\fg{}, lesquelles
passent rapidement au premier plan des préoccupations des souverains.  Les
tâches d'intérêt général assumées par le Roi sont de plus en plus nombreuses
et coûteuses, ce qui se traduit, sur le plan financier, par la création d'une
administration spécialisée et par le recours à de nouvelles techniques
destinées à alimenter le trésor royal.  Les agents et les services financiers
se multiplient afin d'en assurer la gestion, devenue gouvernementale avec la
création du poste de Surintendant Général des Finances.

Toutes choses étant égales et abstraction faite des habillages techniques
modernes, il est curieux de constater que les procédés utilisés par le
détenteur du pouvoir financier depuis le XV\ieme{} siècle n'ont guère évolué.

En effet, le Roi expérimente dès cette époque diverses méthodes afin de
compléter les revenus de son domaine dont, en tout premier lieu, l'emprunt.

Les monarques en font une utilisation intensive car, le rayonnement du pouvoir
aidant, c'est un honneur de prêter au Roi. Les contractants, seigneurs
eux-mêmes, sont nombreux.

 Afin d'éviter que le règlement des intérêts ou le remboursement du capital ne
se traduisent par une réduction en volume du Trésor Royal, ils inventent les
manipulations monétaires. Ainsi, le souverain utilise son droit régalien
l'autorisant à définir la valeur de l'unité monétaire par rapport à l'or. En
supposant que l'unité en question vaille dix grammes d'or fin, il suffit de
décider que dorénavant, elle n'en vaut plus que la moitié. Généralement
constitué d'une importante quantité de métal précieux, le Trésor Royal voit sa
valeur multipliée par deux, ce qui permet un règlement des charges de
l'emprunt et son amortissement en garantissant un potentiel financier
supplémentaire au monarque.

Il s'avère cependant que cet outil n'est pas adapté à la fourniture de revenus
permanents, réguliers et non remboursables, contrairement à ce que peut
procurer l'impôt. 

Et le Roi s'exonère du consentement préalable des \'{E}tats Généraux avant
toute levée exceptionnelle malgré la reconnaissance formelle de ce principe.
En fait, les \'{E}tats Généraux sont une assemblée issue des cours plénières
représentant les trois ordres. Convoqués par le Roi, ils votent des subsides
ou formulent un avis. La première réunion se déroule en 1302. Les suivantes
sont occasionnelles et la portée de leur influence limitée. \`{A} partir du
XVI\ieme{} siècle, le Roi se juge d'ailleurs suffisamment puissant pour
estimer que l'\'{E}tat est représenté par sa seule personne. Philippe le Bel,
Louis XIV et Louis XV notamment, décident de lever l'impôt sans convocation
préalable des \'{E}tats Généraux, lesquels protestent pour la forme.  Leur
activité est inexistante de 1653 au 17 juin 1789.

C'est un lieu commun d'affirmer que la période révolutionnaire marque le point
de départ des réflexions qui mènent les finances publiques à leur état actuel.
Afin de percevoir l'importance et l'enchaînement des processus élaborés de
cette époque à la fin du XIX\ieme{} siècle, il nous est nécessaire d'observer
l'émergence des structures locales puis leur fiscalité, originellement
étatique.

