\part{Budget}


\chapter{Origines} 

\minitoc

Aussi loin qu'il soit donné de remonter, et jusqu'en
Mésopotamie ou dans les Cités antiques, que ce soit sous l'empire romain ou les
Carolingiens, au Moyen-\^{A}ge ou sous l'Ancien Régime, la fonction de
comptable a toujours existé. Quelle que soit la période, l'\'{E}tat, aussi bien
que ses composantes lorsqu'elles sont financièrement autonomes ou en charge des
deniers publics, a toujours pratiqué l'inscription, parfois schématique, des
recettes et des dépenses.

Historiquement, cette inscription ne se traduit, dans les faits, que par un
simple constat du niveau atteint par le Trésor.

Jusqu'en 1815, il semble que cette logique soit grandement responsable des
crises financières répétées et de l'évolution anarchique de la fiscalité. \`{A}
partir de la Restauration, l'analyse incite à déduire que la responsabilité de
ces maux, loin d'avoir disparu pour autant, est transférée sur une autre
logique, celle du budget.

 Mais quelle est l'origine de cette notion, dont aucune critique ne peut
démentir l'importance ?

Si le terme \og{}Budget\fg{} n'apparaît officiellement qu'en l'An XIII, il est
possible de faire remonter son acception d'équilibre entre les dépenses et les
recettes au début de l'Ancien Régime.

\`{A} cette époque, les prérogatives croissantes du Roi nécessitent l'afflux de
capitaux que le seul domaine royal ne suffit pas à fournir. Il est donc
nécessaire que le Roi obtienne une contribution de l'ensemble de ses sujets
mais, loin de détenir le pouvoir absolu, il lui est impossible d'obliger les
Seigneurs des grands fiefs à lui verser l'impôt. Il n'obtient, tout au plus,
qu'une aide volontaire, exceptionnelle, temporaire et à condition qu'il en
justifie l'emploi.

Cette justification est le corollaire du consentement des contribuables.

Présent au Moyen-\^{A}ge grâce aux \'{E}tats Généraux, le consentement
préalable à l'impôt est refoulé par la monarchie absolue, malgré les mouvements
populaires inspirés de l'expérience anglaise de 1688\footnote{Texte intitulé
\og{}Bill of Rights\fg{} par lequel le Roi s'oblige à solliciter l'accord du
Parlement avant l'institution de toute nouvelle taxe. Cet accord doit être
renouvelé régulièrement.}. Les philosophes et les encyclopédistes du
XVIII\ieme{} siècle, dont Diderot, Montesquieu et Rousseau, développent l'idée
qui sera reprise dans l'article 14 de la Déclaration des Droits de l'Homme et
du Citoyen : \og{}les citoyens ont le droit de constater par eux-mêmes ou par
leurs représentants la nécessité de la contribution publique, de la consentir
librement, d'en suivre l'emploi et d'en déterminer la quotité, l'assiette, le
recouvrement et la durée\fg{}.

Ces bases étant jetées, les règles de l'autorisation annuelle de l'impôt et du
vote annuel des dépenses publiques sont édictées par la Constitution de 1791.

En théorie, le budget est né\footnote{Le mot \og{}budget\fg{} est dérivé du
vieux français \og{}bougette\fg{} signifiant \og{}petit sac\fg{}. Utilisé par
les Anglais un siècle auparavant, il nous est revenu accompagné de son sens
financier, en évoquant le petit sac du Roi et le trésor royal qu'il
contenait.}. En pratique, il faut attendre 1815 pour que s'affirment les
principes budgétaires classiques.

Au fur et à mesure, le budget est enserré dans des règles de plus en plus
strictes destinées à palier la toujours possible non-application de ses
principes de base. C'est ainsi que, consécutivement au rejet, sous le Troisième
Empire, d'une partie de l'orthodoxie budgétaire au motif qu'il n'est pas
toujours du meilleur rapport pour les gouvernants de devoir tout prévoir et de
ne réaliser que ce qui est prévu, est pris le décret du 31 mai 1862
\og{}portant règlement général sur la comptabilité publique\fg{}. Sous ce titre
se dissimule une véritable codification du droit budgétaire qui ne sera
modifiée qu'un siècle plus tard par le décret du 29 décembre 1962 portant le
même titre et par la loi du 31 décembre 1970.

Aidé par la permanence de l'expansion économique du XIX\ieme{} siècle, le
budget cherche à cerner de plus en plus près la matière financière. Il est
traduit dès 1822 en instrument d'expression et de gestion d'un nécessaire
équilibre. Sa montée en puissance est indissociable du développement du
parlementarisme. 

Dès lors, il est clair que la détention du pouvoir
financier\footnote{Colbert ne s'y trompe pas lorsqu'il écrit dans ses mémoires
que : \og{}\dots{}les finances sont [des \'{E}tats] la plus importante et la
plus essentielle partie. C'est une matière qui entre dans toutes les
affaires\dots{}\fg{}. Sans l'appui d'aucun budget, qui n'existait pas au
XVII\ieme{} siècle, il rééquilibre les finances de Louis XIV. Malgré cela, il
est écarté du pouvoir lorsqu'il s'avise de regarder de trop près les dépenses
de la Maison royale.} transite par la maîtrise du pouvoir budgétaire.

Cela s'applique aussi bien à l'\'{E}tat qu'aux collectivités locales, dont le
pouvoir financier est défini par les lois du 10 août 1871 et du 5 avril 1884,
qui disposent que départements et communes ont une compétence générale sur leur
territoire, utilisent librement leurs ressources et votent leurs budgets.


