\chapter{Historique de la LOLF}

\textbf{2 janvier 1959 : }Ordonnance adoptée en même temps que la 
constitution de la V\ieme{} République. Par la suite, trente-six propositions 
de réforme n'ont pas abouti.

\textbf{11 juillet 2000 : }Proposition de loi organique relative aux lois 
de finances déposées par M. Migaud au nom de la commission 
spéciale\footnote{Les travaux préparatoires ont duré près d'une année}.

\textbf{28 juin 2001 : }Après deux lectures respectives au Sénat et à 
l'Assemblée nationale, adoption de la proposition de loi organique.

\textbf{26 juillet 2001 : }Le Conseil constitutionnel a, pour 
l'essentiel, considéré que le texte de la loi organique relative aux lois de 
finances voté en termes identiques par l'Assemblée nationale et le Sénat est 
conforme à la Constitution.

\textbf{1\ier janvier 2002 : }Entrée en vigueur des règles relatives aux 
annulations de crédits, au principe de sincérité, à l'affectation à des tiers 
de recettes de l'\'{E}tat, au délai de dépôt des \og{}jaunes\fg{} et des 
réponses aux questionnaires parlementaires, aux rapports joints au projet de 
loi de finances, aux dispositions élargissant les pouvoirs de contrôle des 
commissions des finances, à la procédure d'examen du projet de loi de finances 
et du projet de loi de règlement.

\textbf{1\ier janvier 2003 : }Entrée en vigueur du nouveau débat 
d'orientation budgétaire.

\textbf{1\ier janvier 2004 : }Entrée en vigueur des règles relatives aux 
taxes parafiscales et à l'obligation de dépôt des collectivités locales. 
Première présentation du Parlement des missions, des programmes et des 
objectifs et indicateurs qui leur sont associés.

\textbf{1\ier janvier 2005 : }Entrée en vigueur des règles relatives à la 
préparation du projet de loi de finances 2006, qui est le premier à être 
préparé et exécuté en appliquant l'ensemble de ce nouveau dispositif.

