\chapter{Lexique de la LOLF} Les Notes Bleues de Bercy numéro 35 --- septembre
2003


\textbf{Accord}

Application Coordonnée de Comptabilisation, d'Ordonnancement et de Règlement de
la Dépense de l'\'{E}tat : Accord est une application informatique commune à
tous les ministères et tous les acteurs de la dépense publique (gestionnaires,
ordonnateurs, contrôleurs financiers, comptables). Elle permet d'améliorer
l'exécution et le suivi de la dépense : simplification des procédures pour
accélérer le traitement des dossiers, diminution du nombre de contrôles, avec,
pour contrepartie, la responsabilisation des services gestionnaires de crédits,
ainsi que l'analyse des coûts dans tous les ministères. Début 2003, elle était
déployée dans douze ministères sur quinze.

\textbf{Action (au sens de la \hyperlink{lolf}{loi organique du 1\ier août
2001})}

Composante d'un programme. Dans le cadre de la présentation de la Loi de
Finances en missions et programmes, le contenu des programmes est explicité
dans le projet annuel de performances par la présentation des actions qui le
composent. Une action doit s'inscrire dans les objectifs du programme ; elle
peut viser un public plus restreint que celui du programme, ou un mode
d'intervention particulier de l'administration. Le coût de chaque action doit
être prévu \emph{indicativement} dans le budget et suivi ex post
(\hyperlink{article51}{article 51} de la \hyperlink{lolf}{loi organique du
1\ier août 2001}). Une action peut être assortie d'objectifs et d'indicateurs
qui lui soient spécifiques parmi ceux qui définissent le programme, mais il ne
s'agit pas d'une condition nécessaire (les objectifs et indicateurs du
programme pouvant chacun synthétiser plusieurs actions) ; en revanche, au plan
opérationnel et vis-à-vis des opérateurs chargés de sa mise en \oe{}uvre une
action doit être déclinée en termes d'objectifs intermédiaires à atteindre.

\textbf{Audit (d'un programme)}

Revue des divers stades d'élaboration, de mise en \oe{}uvre et de résultats d'un
programme, aux différents niveaux administratifs impliqués. Cette revue est
effectuée par des personnes qualifiées et indépendantes des structures
responsables de la conception ou de la mise en \oe{}uvre du programme et elles
appliquent une méthodologie définie.  L'audit porte à la fois sur :

\begin{itemize}

\item la conformité des programmes aux principes de la \hyperlink{lolf}{loi
organique du 1\ier août 2001} (inclusion dans une mission, présence d'objectifs
et indicateurs associés, définition des responsabilités) ;

\item la qualité des procédures de pilotage et de mise en \oe{}uvre envisagées ou
effectives ;

\item la réalité des résultats annoncés (valeur des indicateurs, coût des
actions) ;

\item le dispositif de contrôle interne, de contrôle de gestion, et de
comptabilité du programme.

\end{itemize}


\textbf{Budget Opérationnel de Programme (BOP)}

Un BOP est une fraction de programme déléguée à un opérateur (déconcentré ou
non), participant à sa réalisation pour en permettre la mise en \oe{}uvre. Si un
opérateur met en \oe{}uvre plus d'un programme, il gère autant de BOP distincts.
On utilise parfois l'appellation \og{}budget local\fg{} lorsque l'opérateur du
BOP est une structure d'administration d'\'{E}tat déconcentrée.

\textbf{Comité Interministériel d'Audit des Programmes (CIAP)}

Installé depuis le 1\ier octobre 2002, organisme interne à l'administration, le
CIAP est composé de quatorze inspecteurs généraux. Chaque ministre a désigné
l'un d'entre eux au sein de son administration. Il est présidé par un
inspecteur général des Finances nommé par le ministre de l'\'{E}conomie, des
Finances et de l'Industrie. Il diffuse auprès des ministères des outils
méthodologiques : un premier document d'analyse des programmes a été remis en
janvier aux ministères ; il a été suivi d'un guide \og{}d'audit initial\fg{} à
l'usage des auditeurs. Dès 2003, le CIAP a mis au banc d'essai les programmes
qui lui auront été soumis en préfiguration. En amont des Projets de lois de
finances, avant le dépôt du projet de loi de finances au Parlement, le CIAP
contrôle la qualité des programmes proposés par les ministres au ministre
délégué au Budget et à la Réforme budgétaire. L'année qui suit l'exécution
budgétaire, avant le dépôt au Parlement de la loi de règlement, le CIAP procède
à l'audit des rapports annuels de performance (RAP) remis par les ministères.
Il garantit la fiabilité des résultats et l'objectivité des commentaires qui
les accompagnent. 

\textbf{Comptabilité d'analyse du coût des actions}

Dans le cadre du système d'information budgétaire et comptable, elle est plus
spécialement destinée à compléter l'information du Parlement sur les moyens
budgétaires affectés à la réalisation des actions prévues au sein des
programmes. Elle contribue également à la mesure de la performance des
administrations. Cette comptabilité ne doit pas être confondue avec une
comptabilité analytique.

\textbf{Comptabilité budgétaire}

La comptabilité budgétaire est une dimension du système d'information
budgétaire et comptable. Elle décrit la mise en place des crédits et retrace
leur utilisation. Les restitutions comprennent deux volets : la comptabilité
des engagements qui va de la mise en place des crédits jusqu'à leur engagement
; la comptabilité des encaissements / décaissements visée à
\hyperlink{article28}{l'article 28} de la \hyperlink{lolf}{loi organique du
1\ier août 2001}. La consommation des crédits se fait en deux étapes : la
première enregistre l'impact des engagements juridiques sur des crédits
d'engagement ; la seconde décrit la consommation des crédits de paiement dans
une logique de caisse en retraçant l'exécution des dépenses budgétaires, au
moment où elles sont payées (par exemple, émission d'un virement au profit d'un
fournisseur) et l'exécution des recettes, au moment où elles sont encaissées
(par exemple, le traitement des chèques remis par les contribuables) et elle
dégage le solde de l'exécution budgétaire. 

\textbf{Comptabilité générale}

La comptabilité générale vise à donner une image fidèle du patrimoine et de la
situation financière de l'\'{E}tat et à décrire ses recettes et ses dépenses
par nature (personnel, immobilisation). Conformément à
\hyperlink{article30}{l'article 30} de la \hyperlink{lolf}{loi organique du
1\ier août 2001}, elle est \og{}fondée sur les principes de la constatation des
droits et obligations\fg{}. Elle est tenue dans le cadre du système
d'information budgétaire et comptable et respecte les règles d'une comptabilité
d'exercice, sauf spécificités de l'action de l'\'{E}tat. La synthèse des
informations contenues dans la comptabilité générale figure dans les états
financiers.

\textbf{Contrôle de gestion}

Processus de pilotage qui s'inscrit dans un contexte stratégique plus général
et préalablement défini, et qui permet à un responsable de prévoir, suivre,
analyser les réalisations d'un programme, et de prendre les mesures correctives
éventuellement nécessaires. Les méthodes et outils du contrôle de gestion
recouvrent principalement l'analyse des coûts, les techniques de planification
et les outils budgétaires, les indicateurs et les tableaux de bord, l'analyse
comparative. Le contrôle de gestion est en principe assuré par un professionnel
placé auprès du responsable de l'entité dont la gestion est contrôlée. Cette
entité peut être un ministère, un programme au sens de la \hyperlink{lolf}{loi
organique du 1\ier août 2001}, une direction centrale ou déconcentrée ou un
service opérateur. 

\textbf{Débat d'Orientation Budgétaire (DOB)}

Débat organisé sur la base du rapport transmis au Parlement par le Gouvernement
sur l'évolution de l'économie nationale et sur les orientations des finances
publiques. Ce rapport doit notamment comporter une analyse des évolutions
économiques constatées depuis le Rapport économique, social et financier joint
au Projet de loi de finances de l'année. En application de la
\hyperlink{lolf}{loi organique du 1\ier août 2001}, ce rapport est présenté au
printemps. Il contient également l'exécution du budget en cours, plus une
présentation des prévisions des charges par grandes fonctions.

\textbf{Expérimentation}

Test partiel, tant du point de vue du contenu que de celui de l'aire
géographique retenue, d'une des dispositions de la \hyperlink{lolf}{loi
organique du 1\ier août 2001}. 

\textbf{Fonctions support}

Il s'agit de fonctions d'état-major et de gestion de moyens. Celles qui ne
pourront être ventilées \emph{a priori} pourront être isolées en programme ou action
support. Le coût des fonctions support fera l'objet d'un traitement ex post
dans le cadre de l'analyse des coûts complets. En tout état de cause, le
recours à un tel programme devra être limité au strict nécessaire et sa
présentation devra obéir à des règles précises permettant de respecter les
exigences de la \hyperlink{lolf}{loi organique du 1\ier août 2001}.

\textbf{Fongibilité, fongibilité asymétrique}

Caractéristique de crédits dont l'affectation, dans le cadre du programme,
n'est pas prédéterminée de manière rigide, mais simplement prévisionnelle. La
fongibilité laisse donc la faculté de définir (sous la limite de l'asymétrie)
l'objet et la nature des dépenses dans le cadre du programme pour en optimiser
la mise en \oe{}uvre. L'asymétrie se traduit par la faculté d'utiliser à d'autres
emplois les crédits prévisionnels dédiés aux dépenses de personnel, sans que
l'inverse puisse être réalisé ; les crédits de personnels sont donc limitatifs
par programme. 

\textbf{\hypertarget{justifeuro}{Justification au premier euro}}

La justification au premier euro conduit à analyser de manière approfondie le
\og{}stock\fg{} de dépenses. Les crédits ne seront plus justifiés en deux
compartiments, d'une part les services votés, d'autre part les mesures
nouvelles, mais \og{}au premier euro\fg{}. 

\textbf{Mission (au sens de la \hyperlink{lolf}{loi organique du 1\ier août
2001})}

Une mission regroupe un ensemble de programmes concourant à une politique
publique définie. Seule une disposition de loi de finances d'initiative
gouvernementale peut créer une mission. Elle constitue l'unité de vote des
crédits budgétaires. \hyperlink{article7}{L'article 7} institue deux missions
spécifiques, qui dérogent à cette définition générale : une mission regroupant
les dotations des pouvoirs publics, et une mission regroupant les dotations
pour dépenses accidentelles et imprévisibles d'une part, pour mesures générales
en matière de rémunération d'autre part. Une mission est dite:
\og{}interministérielle\fg{} lorsqu'elle regroupe des programmes de ministères
différents ; \og{}ministérielle\fg{} lorsqu'elle regroupe l'ensemble des
programmes d'un même ministère. 

\textbf{Moderfie}

Nom du chantier de mise en \oe{}uvre de la nouvelle constitution financière. 

\textbf{Nomenclature budgétaire}

Classement des dépenses par destination (programme, action, sous-action) et par
nature de dépenses (titres, catégories) rejoignant la nomenclature comptable. 

\textbf{Nomenclature comptable}

Classification méthodique des données figurant dans le champ de la
comptabilité. 

\textbf{Objectifs}

Les objectifs expriment les priorités les mieux à même de permettre d'atteindre
les finalités du programme. Ils doivent être assortis d'indicateurs adaptés,
propres à en mesurer la réalisation. Pour un exercice donné, les objectifs et
la valeur cible des indicateurs associés figurent dans le projet annuel de
performance. Les objectifs sont de triple nature : certains traduisent l'impact
socio-économique attendu du programme (ou de l'action considérée) ; certains
traduisent les standards de qualité visés pour l'action publique dans le champ
concerné par le programme ou l'action. Une prestation donnée, dont l'utilité
est démontrée, peut en effet être rendue à différents niveaux qualitatifs.
Certains traduisent l'efficience recherchée, en prenant en compte les coûts. En
effet, la performance d'une politique ou d'un service public ne peut être
complètement appréciée (notamment par rapport à la mise en \oe{}uvre de réponses
différentes) qu'en fonction du triptyque \og{}nature-qualité-coûts\fg{} des
prestations rendues.

\textbf{Opérateur de l'\'{E}tat}

De nombreuses politiques ne sont pas mises en \oe{}uvre directement par les
services de l'\'{E}tat mais par l'intermédiaire d'opérateurs qui reçoivent des
crédits publics. C'est notamment le cas des politiques sociales, de l'emploi,
de la culture, de la recherche et de l'éducation nationale, de l'agriculture et
de l'environnement. La nécessité de dépasser le strict cadre des
\og{}établissements publics\fg{} est apparue dans la mise en \oe{}uvre de la
\hyperlink{lolf}{loi organique du 1\ier août 2001} pour l'élargir à un ensemble
plus vaste \og{}les opérateurs de l'\'{E}tat\fg{} quelle que soit la forme
juridique de ceux ci : établissements publics, groupements d'intérêt public,
associations.

\textbf{Performance}

Terme synthétique désignant l'atteinte des objectifs de l'administration dans
la réalisation d'un programme. La performance de la gestion publique se définit
notamment selon trois axes : l'impact ou résultat final de l'action publique
(efficacité), l'amélioration du rapport entre les moyens consommés et les
réalisations (l'efficience) et la qualité du service apporté à l'usager. Les
projets annuels de performance (PAP) joints à la Loi de Finances expriment les
performances obtenues les années passées et attendues dans l'année à venir du
fait de la réalisation de chacun des programmes. Les rapports annuels de
performance (RAP) joints à la Loi de Règlement expriment les performances
réelles obtenues, comparées aux \og{}projets\fg{} figurant dans la Loi de
Finances relative au même exercice.

\textbf{Plafond d'emplois}

Limite exprimée en nombre d'équivalent temps plein annuel de l'effectif
rémunéré d'un ministère.  Le plafond ministériel des emplois est décliné par
programme et ventilé par catégorie d'emplois.

\textbf{Prélèvements Obligatoires (PO)}

Addition de l'ensemble des impôts (perçus au profit de l'\'{E}tat, des
collectivités locales, des organismes de sécurité sociale, ou de tout organisme
investi d'une mission de service public) et des cotisations sociales effectives
versées par les assurés ou leurs employeurs afin d'acquérir ou de maintenir des
droits et prestations.  Dans le cadre de la \hyperlink{lolf}{loi organique du
1\ier août 2001}, le gouvernement a obligation de présenter un rapport
retraçant l'ensemble des prélèvements obligatoires ainsi que leur évolution. 

\textbf{Programme}

Un programme regroupe les crédits destinés à mettre en \oe{}uvre une action ou un
ensemble cohérent d'actions relevant d'un même ministère et auquel sont
associés des objectifs précis, définis en fonction de finalités d'intérêt
général, ainsi que des résultats attendus et faisant l'objet d'une évaluation
(\hyperlink{article7}{article 7} de la \hyperlink{lolf}{loi organique du 1\ier
août 2001}). Chaque programme est ministériel. Un programme, c'est une
politique publique et un responsable identifié. Cette politique publique,
associée à des objectifs assortis d'indicateurs de résultats, fait ainsi
l'objet d'une mesure de la performance.  100 à 150 programmes constitueront
l'ossature du budget de l'\'{E}tat. Ils succèdent aux 848 chapitres
budgétaires.

\textbf{Projet Annuel de Performance (PAP)}

Document annexé au projet de loi de finances, donnant des précisions sur un
programme, notamment : la présentation des actions, des coûts associés, des
objectifs poursuivis, des indicateurs, des résultats obtenus et attendus pour
les années à venir ; l'évaluation des dépenses fiscales ; la justification de
l'évolution des crédits par rapport aux dépenses de l'année antérieure et aux
crédits de l'année en cours ; l'échéancier des crédits de paiement associés aux
autorisations d'engagement ; par catégorie ou par type de contrat, la
répartition prévisionnelle des emplois rémunérés par l'\'{E}tat et la
justification des évolutions.

\textbf{Rapport Économique, Social et Financier (RESF)}

Le Rapport Économique, Social et Financier doit être joint au Projet de loi de
finances.  Le Gouvernement doit détailler les hypothèses économiques sur
lesquelles repose le Projet de loi de finances. Il doit expliciter les
perspectives d'évolution, pour les quatre années à venir, des recettes, des
dépenses et du solde de l'ensemble des administrations publiques.
L'articulation entre ce rapport, les lois de finances et les lois de
financement de la Sécurité sociale est renforcée par la \hyperlink{lolf}{loi
organique du 1\ier août 2001}.

\textbf{Rapport Annuel de Performance (RAP)}

Document annexé à la loi de règlement. Il s'agit du compte rendu des résultats
de chaque programme. Il est présenté selon la même structure que le projet
annuel de performance.

\textbf{Responsable de programme}

Personne désignée par le Ministre pour assurer le pilotage du programme, dans
ses phases de préparation et de mise en \oe{}uvre. Le responsable du programme est
celui qui s'engage sur les objectifs du programme, qui en rend compte au
ministre et qui dispose de la liberté d'affectation des moyens donnée par la
fongibilité, assumant ainsi la fonction de \og{}responsable des crédits\fg{} du
programme.

\textbf{Services votés Avant la \hyperlink{lolf}{loi organique du 1\ier août
2001}}

Minimum de dotations que le Gouvernement juge indispensable pour poursuivre
l'exécution des services publics dans les conditions approuvées l'année
précédente par le Parlement (\og{}\hyperlink{justifeuro}{justification au
premier euro}\fg{}). La \hyperlink{lolf}{loi organique du 1\ier août 2001}
restreint l'utilisation de cette notion aux seuls cas dans lesquels la loi de
finances de l'année ne peut être mise en vigueur avant le 31 décembre. Les
\og{}services votés\fg{} ne seront donc plus une technique de budgétisation.

\textbf{Services polyvalents}

Certains ministères mettent en \oe{}uvre plusieurs politiques distinctes avec un
unique réseau de service. Dans ce cas, les services déconcentrés et les
opérateurs sont amenés à mettre en \oe{}uvre plusieurs politiques avec les mêmes
moyens (effectifs, locaux\dots{}) : c'est la définition des services
polyvalents.  S'agissant des moyens en personnel, de pilotage et d'exécution,
l'analyse des missions élémentaires (briques de base) doit permettre de mettre
en évidence s'il y a réellement polyvalence au sein de ces services ou si une
partie des personnels peut être \emph{ex-ante} affectée aux politiques (et donc aux
programmes).  En tout état de cause, le recours à un tel programme devra être
limité au strict nécessaire et sa présentation devra obéir à des règles
précises permettant de respecter les exigences de la \hyperlink{lolf}{loi
organique du 1\ier août 2001}.


